\chapter{Compl\'{e}ments sur la R\'{e}gression}
\section{H\'{e}t\'{e}rosc\'{e}dasticit\'{e}}
\paragraph{}
Jusqu'\`{a}  pr\'{e}sent, nous avons suppos\'{e} que la matrice variance-covariance des pertubations \'{e}tait scalaire (c'est-\'{a}-dire de la forme $\sigma^{2}\mathbf{I}$) et donc que les pertubations \'{e}taient non corr\'{e}l\'{e}s entre elles. En particulier, nous avons montr\'{e} que sous les hypoth\`{e}ses $H_{1}, H_{2}, H_{3}, H_{4}$ du mod\`{e}le des moindres carr\'{e}s ordinaires (MCO) que: 
\begin{enumerate}
	\item $\hat{\beta}_{mco}$ est le meilleur estimateur lin\'{e}aire non biais\'{e} (Th\'{e}or\^{e}me de Gauss-Markov).
	\item $V(\hat{\beta}_{mco}) = \sigma^{2}\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}$.
	\item $\hat{\sigma}^{2}_{mco}$ est un estimateur sans biais de $\sigma^{2}$ et de l\`{a} nous avons construit un certain nombre de tests statistiques.
\end{enumerate}
Mais, si on relache l'hypoth\`{e}se $H_{4}$ suivante \`{a} savoir
\begin{equation}
H_{4}: E(uu^{t}) = \sigma^{2}\mathbf{I}
\end{equation}
les trois propri\'{e}t\'{e}s \'{e}nonc\'{e}es ci-dessus ne sont plus v\'{e}rifi\'{e}es et les tests d\'{e}coulants de ces 3 propri\'{e}s ne sont plus valables. 
\paragraph{}
Dans ce cas, pour chaque observation: 
\begin{equation}
\sigma(u_{i}) = \sigma_{i}
\end{equation}
L'h\'{e}t\'{e}rosc\'{e}dasticit\'{e} est la situation dans laquelle les \'{e}carts-types des pertubations ne sont plus m\^{e}mes pour toutes les pertubations.
\paragraph{}
Par exemple, quand on examine des donn\'{e}es en coupe (cross-section data) de firmes dans une industrie sp\'{e}cifique, les pertubations associ\'{e}es aux grandes firmes pourraient avoir de plus larges variances que les termes d'erreurs associ\'{e}s aux firmes plus petites.En clair, les ventes des grandes firmes peuvent \^{e}tre plus volatiles que celles des petites firmes. De m\^{e}me, quand on consid\`{e}re les revenus d'un m\'{e}nage et ses d\'{e}penses de consommation, il semble naturel de supposer que les d\'{e}penses de consommation des familles \`{a} haut revenus sont plus volatiles que celles des familles \`{a} revenus modestes. Dans des situations similaires, on ne peut plus retenir l'hypoth\`{e}se $H_{4}$ et on \'{e}crit alors:
\begin{equation}
v(\vec{u}) = E(\vec{u}\vec{u}^{t}) = \mathbf{W} \neq \sigma^{2}\mathbf{I}
\end{equation}
o\`{u} $\vec{u}$ est un T-vecteur tel que:
\begin{eqnarray}
E(\vec{u})&=&0\\
\vec{u} &\sim& \mathcal{N}(0,\mathbf{W})
\end{eqnarray}
D\`{e}s  lors, en appliquant une m\'{e}thode d'optimisation sous contrainte analogue aux MCO, l'estimateur obtenu sera appel\'{e}: \textbf{Estimateur des moindres carr\'{e}s g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}s et sera not\'{e}: $\hat{\beta}_{mcg}$}. 
\subsection{M\'{e}thode des Moindres Carr\'{e}s G\'{e}n\'{e}ralis\'{e}s}
\subsubsection{Cas o\`{u} La Matrice Variance-Covariance est connue}
On fait ici l'hypoth\`{e}se suppl\'{e}mentaire que $\mathbf{W}$ est connue et est de la forme: 
\begin{equation}
\mathbf{W} = E(\vec{u}\vec{u}^{t}) = \sigma{2}\Omega
\end{equation}
$\Omega$ est d\'{e}finie positive et comme elle est sym\'{e}trique elle a une inverse $\Omega^{-1}$ qui sym\'{e}trique et toute aussi d\'{e}finie positive. Alors
\begin{enumerate}
	\item[1)] Puisque $\Omega$ est sym\'{e}trique nous pouvons trouver une matrice orthogonale (c'est-\'{a}-dire une matrice carr\'{e}e \textbf{H} v\'{e}rifiant $\mathbf{H^{t}H = I}$) qui diagonalise $\Omega$ i.e:
	\begin{equation}
	\mathbf{H^{t}} \Omega \mathbf{H} = \bigwedge
	\end{equation}
	o\`{u} $\bigwedge$ est diagonale, les \'{e}l\'{e}ments diagonaux de $\bigwedge$ sont les valeurs propres de $\Omega$ et la i-i\`{e}me colonne de $\mathbf{H}$ est le vecteur propre de $\Omega$ associ\'{e} au i-i\`{e}me \'{e}l\'{e}ment diagonal de $\bigwedge$.
	\item[2)] De plus comme $\Omega$ est d\'{e}finie positive et qu'une matrice sym\'{e}trique est d\'{e}finie positive si et seulement si ses valeurs propres sont toutes positives, alors les \'{e}l\'[e]ments diagonaux de $\bigwedge$ sonts positifs.
	\item[3)] Si on note $\Omega^{-\frac{1}{2}}$, la matrice diagonale form\'{e}e avec des $\lambda_{i}^{-\frac{1}{2}}$ o\`{u} $\lambda_{i}$ est le i-\`{e}me \'{e}l\'{e}ment diagonal de $\bigwedge$, on a:
	\begin{eqnarray}
	\Omega^{-\frac{1}{2}}\Omega^{\frac{1}{2}} &=& \mathbf{I}\\
	\Omega^{\frac{1}{2}}\Omega^{\frac{1}{2}} &=& \Omega\\
	\Omega^{-\frac{1}{2}}\Omega^{-\frac{1}{2}} &=& \Omega^{-1}\\
	(\Omega^{-\frac{1}{2}})^{t} &=& \Omega^{-\frac{1}{2}}
	\end{eqnarray}
	D\`{e}s lors, le mod\`{e}le lin\'{e}aire pr\'{e}-multipli\'{e} par $\Omega^{-\frac{1}{2}}$ s'\'{e}crit:
	\begin{equation}
	\Omega^{-\frac{1}{2}}\vec{y} = \Omega^{-\frac{1}{2}}(\mathbf{X}\beta+\vec{u}) = \Omega^{-\frac{1}{2}}\mathbf{X}\beta + \Omega^{-\frac{1}{2}}\vec{u}
	\end{equation}
	que l'on peut r\'{e}\'{e}crire sous la forme:
	\begin{equation}
	\overset{*}{y} = \overset{*}{\mathbf{X}}\vec{\beta} + \overset{*}{u}
	\end{equation}
	avec:
	\begin{eqnarray}
	\overset{*}{y}&=& \Omega^{-\frac{1}{2}}y\\
	\overset{*}{\mathbf{X}} &=& \Omega^{-\frac{1}{2}}\mathbf{X}\\
	\overset{*}{u} &=& \Omega^{-\frac{1}{2}} \vec{u}
	\end{eqnarray}
	On obtient ainsi un nouveau mod\`{e}le:
	\begin{equation}
	\underset{(T,1)}{\overset{*}{y}} = \underset{(T,k)}{\overset{*}{\mathbf{X}}} \underset{(k,1)}{\vec{\beta}} + \underset{(t,1)}{\overset{*}{u}}
	\end{equation}
\end{enumerate}
\paragraph{\uline{Propri\'{e}t\'{e}s}}
Le mod\`{e}le transform\'{e} (6.17) v\'{e}rifie:
\begin{enumerate}
	\item[H1)] $E(\overset{*}{u}) = 0$.
	\item[H2)] La matrice  des variables explicatives $\overset{*}{X}$ est certaine. 
	\item[H3)] $Rg(\overset{*}{\mathbf{X}}) = k$.
	\item[H4)] $V(\overset{*}{u})=E(\overset{*}{u}\overset{*}{u}^{t}) = \sigma^{2}\mathbf{I}$
\end{enumerate}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item $\Omega$ est certaine $\Longrightarrow$ $\Omega^{-\frac{1}{2}}$ est certaine et puisque $E(\vec{u}) = 0$.
		\begin{equation*}
			E(\overset{*}{u}) = E(\Omega^{-\frac{1}{2}}\vec{u})= \Omega^{-\frac{1}{2}}E(\vec{u}) = 0
		\end{equation*}
		\item $\mathbf{X}$ et $\Omega$ sont certaine $\Longrightarrow$ $\overset{*}{\mathbf{X}} = \Omega^{-\frac{1}{2}}\mathbf{X}$ est certaine.
		\item Puisque $\Omega^{-\frac{1}{2}}$ d\'{e}finie positive $Rg(\Omega^{-\frac{1}{2}}) = T$; de plus
		\begin{equation*}
			Rg(\mathbf{X}) = k \Longrightarrow Rg(\overset{*}{X}) = Rg(\Omega^{-\frac{1}{2}}\mathbf{X}) = k.
		\end{equation*}
		\item $E(\overset{*}{u}\overset{*}{u}^{t}) = E(\Omega^{-\frac{1}{2}}uu^{t}\Omega^{-\frac{1}{2}})$. $\Omega^{-\frac{1}{2}}$ est certaine $\Longrightarrow$ $E(\overset{*}{u}\overset{*}{u}^{t}) = \Omega^{-\frac{1}{2}}E(uu^{t})\Omega^{-\frac{1}{2}}$. Mais
		\begin{equation*}
			E(uu^{t}) = \sigma^{2}\Omega \Longrightarrow E(\overset{*}{u}\overset{*}{u}^{t}) = \Omega^{-\frac{1}{2}}\sigma^{2}\Omega \Omega^{-\frac{1}{2}}
		\end{equation*} 
		d'apr\`{e}s les \'{e}quations (6.8), (6.9), (6.10), et (6.11) : $E(\overset{*}{u}\overset{*}{u}^{t}) = \sigma^{2}\mathbf{I}$
	\end{enumerate}
\end{proof}
\subsubsection{Propri\'{e}t\'{e}s de l'estimateur des MCG}
\begin{enumerate}
	\item L'estimateur des MCG est sans biais:
	\begin{equation*}
		E(\hat{\beta}_{mcg}) = \vec{\beta}
	\end{equation*}
	\item Sous les hypoth\`{e}ses retenues, la variance de l'estimateur MCG est \'{e}gale \`{a}: 
	\begin{equation*}
		v(\hat{\beta}_{mcg}) = \sigma^{2}(\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}
	\end{equation*}
	\item Un estimateur de la variance de $(\hat{\beta}_{mcg})$ est donn\'{e} par:
	\begin{equation*}
		\hat{\sigma}^{2}_{mcg} = \frac{\widehat{\overset{*}{u}}^{t}\widehat{\overset{*}{u}}}{T-k} = \frac{SCR^{*}}{T-k}
	\end{equation*}
\end{enumerate}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item \begin{eqnarray}
		\hat{\beta}_{mcg} &=& (\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\vec{y} = (\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}(\mathbf{X}\vec{\beta}+ \vec{u})\\
		&=& \vec{\beta} + (\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\vec{u}
		\end{eqnarray}
		Comme $\mathbf{X}$ et $\Omega$ sont certaines:
		\begin{equation}
		E(\hat{\beta}_{mcg}) = \vec{\beta} + (\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}E(\vec{u}) = \vec{\beta}
		\end{equation}
		\item \begin{equation}
		V(\hat{\beta}_{mcg}) = E(\hat{\beta}_{mcg}-\vec{\beta})(\hat{\beta}_{mcg}-\vec{\beta})^{t}
		\end{equation}
		Mais d'apr\`{e}s (6.19):
		\begin{eqnarray}
		\hat{\beta}_{mcg} - \vec{\beta} &=& (\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\vec{u}\\
		V(\hat{\beta}_{mcg}) &=& E[(\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\vec{u}\vec{u}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X}(\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}] 
		\end{eqnarray}
		Comme $\mathbf{X}$ et $\Omega$ sont certaines et $E(uu^{t})=\sigma^{2}\Omega$
		\begin{eqnarray}
		V(\hat{\beta}_{mcg}) &=& (\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\sigma^{2}\Omega\Omega^{-1}\mathbf{X}(\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1} \\
		&=& \sigma^{2}(\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}
		\end{eqnarray}
		\item On sait que l'estimateur des moindres carr\'{e}s g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}s $\hat{\beta}_{mcg}$ correspond \`{a} l'application des moindres carr\'{e}s ordinaires au mod\`{e}le transform\'{e}:
		\begin{equation*}
			\overset{*}{y} = \overset{*}{\mathbf{X}}\vec{\beta} + \overset{*}{u}
		\end{equation*}                                                                               Les residus \'{e}stim\'{e}s $\overset{*}{\hat{u}} = \overset{*}{y} - \overset{*}{\mathbf{X}}\hat{\beta}_{mcg}$ permettent de d\'{e}finir un estimateur de $\sigma^{2}$ par $\sigma^{2}$ par $\hat{\sigma}^{2}_{mcg}= \frac{SCR^{*}}{T-k}$. C'est un estimateur sans biais de $\sigma^{2}$. donc 
		\begin{eqnarray}
		E(\hat{\sigma}^{2}_{mcg}) &=& \sigma^{2}\\
		\widehat{V(\hat{\beta}_{mcg})} &=& \hat{\sigma}^{2}_{mcg} (\mathbf{X}^{t}\Omega^{-1}\mathbf{X})^{-1}
		\end{eqnarray}         
	\end{enumerate}
\end{proof}
\subsection{Corrections de l'H\'{e}t\'{e}rosc\'{e}dasticit\'{e}}
Si l'on conserve l'hypoth\`{e}se que la matrice des pertubations est connue et est diagonale, les moindres carr\'{e}s g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}s sont appel\'{e}s alors les moindres carr\'{e}s pond\'{e}r\'{e}s. On red\'{e}finit alors les variables de la r\'{e}gression originale de la fa\c{c}on suivante:
\begin{eqnarray}
\overset{*}{Y_{i}} &=& \frac{Y_{i}}{\sigma_{i}}\\
\overset{*}{\mathbf{X^{j}_{j}}} &=& \frac{\mathbf{X^{j}_{j}}}{\sigma_{i}}\\
\overset{*}{U_{i}} &=& \frac{U_{i}}{\sigma_{i}} 
\end{eqnarray}
Nous obtenons le mod\`{e}le transform\'{e}: $\overset{*}{y} = \overset{*}{\mathbf{X}}\vec{\beta} + \overset{*}{u}$, avec:
\begin{equation}
v(\overset{*}{U_{i}}) = V(\frac{U_{i}}{\sigma_{i}}) =\frac{v(U_{i})}{\sigma^{2}_{i}} = 1
\end{equation}
Mais g\'{e}n\'{e}ralement nous ne connaissons pas $\sigma_{i}$; mais, nous pouvons cependant \`{a} l'analyse du graphe des r\'{e}sidus d\'{e}tecter une relation entre la variance des $U_{i}$ et une variable particuli\`{e}re soit par exemple:
\begin{equation}
V(U_{i}) = C \times X^{2}_{1i}
\end{equation}
o\`{u} c est une constante non nulle et $X_{1i}$ une observation d'une variable ind\'[e]pendante dans:
\begin{equation}
Y-{i} = \beta_{0} + \beta_{1}X_{1i} + \cdots + \beta_{ki}X_{ki} + U_{i}
\end{equation}
et nous travaillons avec une nouvelle forme:
\begin{equation}
\frac{Y-{i}}{X_{1i}} = \frac{\beta_{0}}{X_{1i}} + \beta_{1} + \cdots + \frac{\beta_{ki}X_{ki}}{X_{1i}} + \frac{U_{i}}{X_{1i}}
\end{equation}
et $V(\overset{*}{U_{i}}) = c$
\paragraph{}
Dans les 2 cas, l'hypoth\`{e}se $H_{4}$ du mod\`{e}le des MCO est v\'{e}rifi\'{e}e et nous pouvons conduire tous les tests sp\'{e}cifiques sur le mod\`{e}le transform\'{e}. Eu \'{e}gard au th\'{e}or\`{e}me de Gauss-Markov nous savons que les estimateurs obtenus sont efficients. Une fois ces modifications conduites, nous devons \^{e}tre capables de trouver des tests statistiques permettant de conclure \`{a} l'h\'{e}t\'{e}rc\'{e}dasticit\'{e}.
\subsection{Test d'H\'{e}t\'{e}rosc\'{e}dasticit\'{e}}
\paragraph{}
Les 3 tests les plus courants sont ceux de:
\begin{itemize}
	\item Goldfeld-Quandt\footnote{S.M. Goldfeld and R.E Quandt "Some Tests for Homoscedasticity" Journal of The American Statistical Society vol 60 pp539-547}
	\item Breusch-Pagan\footnote{T.S. Breusch and A.B. Pagan "A simple Test of Heteroscedasticity and Random Coefficient Variation" Econometrica vol47 pp1287-1294}
	\item White\footnote{H. White "A heterocedasticity-Consistent Covariance Matrix Estimator and a Direct Test for Heteroscedasticity" Econometrica pp817-838, May 1980}
\end{itemize}
\subsubsection{Goldfeld et Quandt Test}
Pour simplifier, on utilise un mod\`{e}le \`{a} 2 variables et on cherche \`{a} tester l'hypoth\`{e}se nulle $H_{o}$ d'homosc\'{e}dasticit\'{e} contre l'hypoth\`{e}se alternative $H_{a}: \sigma^{2} = cX^{2}_{i}$. La proc\'{e}dure propos\'{e}e par Goldfeld-Quandt consiste \`{a} utiliser:
\begin{itemize}
	\item d'une part les donn\'{e}es suppos\'{e}es associ\'{e}es aux plus petites variances des erreurs
	\item et de l'autre les donn\'{e}es suppos\'{e}es associ\'{e}es aux plus fortes variances des pertubations.
\end{itemize} 
Si les variances r\'{e}siduelles associ\'{e}es \`{a} chacune des r\'{e}gressions sont \`{a} peu pr\`{e}s \'{e}gales, on ne peut rejeter l'hypoth\`{e}se $H_{0}$ d'homosc\'{e}dasticit\'{e}, sinon on retient l'hypoth\`{e}se $H_{a}$.
\paragraph{}
Le test est construit de la mani\`{e}re ci-apr\`{e}s:
\begin{enumerate}
	\item On ordonne les donn\'{e}es en fonction de la valeur de la variable ind\'{e}pendante $\mathbf{X}$ qui est suppos\'{e}e li\'{e}e \`{a} la variance r\'{e}siduelle.
	\item On enl\`{e}ve les d observations moyennes, la valeur de d est suppos\'{e}e \^{e}tre \'{e}gale au $\frac{1}{5}$ de la taille de l'\'{e}chantillon.
	\item On fait tourner 2 r\'{e}ressions. La premi\`{e}re index\'{e}e par 1 est associ\'{e}e \`{a} la portion des donn\'{e}es li\'{e}es aux basses valeurs de $\mathbf{X}$ et la seconde index\'{e}e par 2 est est associ\'{e}e aux  plus grandes valeurs de $\mathbf{X}$. Chacune des 2 r\'{e}gressions tourne avec $\frac{(N-d)}{2}$ donn\'{e}es et a $[\frac{(N-d)}{2}]-2$ degr\'{e}s de libert\'{e}. d bien sur doit \^{e}tre assez petit pour avoir un nombre de degr\'{e}s de libert\'{e} suffisant.
	\item On calcule la somme des carr\'{e}s des r\'{e}sidus associ\'{e}e \`{a} chaque r\'{e}gression soit: $SCR_{1}$ associ\'{e}e aux basses valeurs de $\mathbf{X}$ et $SCR_{2}$ associ\'{e}e aux plus grandes valeurs de $\mathbf{X}$.
	\item Goldfeld-Quandt font l'hypoth\`{e}se suppl\'{e}mentaire que les erreurs sont normalement distribu\'{e}es et donc que la statistique $\frac{SCR_{2}}{SCR_{1}}$ est distribu\'{e}e comme une F-Statistique avec $\frac{(N-d-4)}{2}$ degr\'{e}s de libert\'{e} au num\'{e}rateur et au d\'{e}nominateur.
	\item On peut rejeter l'hypoth\`{e}se $H_{o}$ d'homoscedasticit\'{e} \`{a} un " level of signifiance" donn\'{e} si la valeur crititque $F^{*}$ est calcul\'{e}e est plus grande que la valeur critique $F_{c}$. 
\end{enumerate}
N.B: Dans le cas o\`{u} il y a k variables ind\'{e}pendantes (ici k contient aussi l'"intercept") le nombre de degr\'{e}s de libert\'{e} de la F-Statistique est: $\frac{(N-d-2k)}{2}$.
\section{Autocorr\'{e}lation}
\paragraph{}
L'autocorr\'{e}lation (on dit aussi "Serial Correlation") est la situation dans laquelle les pertubations successives sont li\'{e}es entre elles au lieu d'\^{e}tre ind\'{e}pendantes. L'autocorr\'{e}lation des pertubations apparait surtout quand on travaille sur des s\'{e}ries chronologiques. Aussi dans la suite nous utiliserons t pour indexer les observations au lieu de i comme dans les chapitres pr\'{e}c\'{e}dents.
\paragraph{}
En fait, tr\`{e}s souvent les observations d'une variable temporelle, l'investissement par exemple, sont corr\'{e}l\'{e}es entre elles. A titre d'exemple on peut consid\'{e}rer une fonction d'investissement $I_{t}$:
\begin{equation}
I_{t} = \beta_{0} + \beta_{1}Y_{t} + \beta_{2}r_{t} + u_{t}
\end{equation}
o\`{u}
\begin{description}
	\item[$I_{t}$] Investissement \`{a} la date t \item[$Y_{t}$] Le PNB \`{a} la date t
	\item[$r_{t}$] Le taux d'int\'{e}r\^{e}t \`{a} la date t. 
\end{description}
En clair, la valeur de l'investissement en 2016 n'est peut-\^{e}tre pas sans rapport avec la valeur observ\'{e}e en 2015. Deux facteurs sont \`{a} l'origine des relations entre des pertubations successives. Les erreurs de mesure sur les variables d\'{e}pendantes sont tr\`{e}s souvent \`{a} l'origine de ces pertubations. Ces erreurs de mesure peuvent ainsi \^{e}tre autocorr\'{e}l\'{e}s si les techniques de collecte des donn\'{e}es s'am\'{e}liorent au cours du temps. Un deuxi\`{e}me facteur \`{a} la source des pertubations $u_{t}$ est l'exclusion de certaines variables explicatives dans le mod\`{e}le (6.35) comme par exemple le climat politique. Tout se passe donc comme si les processus g\'{e}n\'{e}rateurs des variables \'{e}conomiques \'{e}taient dot\'{e}s d'une m\'{e}moire. Pour bien comprendre ces situations nous allons construire un mod\`{e}le formel associ\'{e} \`{a} des m\'{e}thodes d'estimation et \`{a} des tests en faisant l'hypoth\`{e}se suppl\'{e}mentaire que
\begin{equation}
\forall t : V(u_{t})= \sigma^{2}
\end{equation}
\paragraph{}
Pour \'{e}tudier un mod\`{e}le avec des pertubations corr\'{e}l\'{e}es entre elles, on suppose que ces pertubations $u_{t}$ sont g\'{e}n\'{e}r\'{e}es par un processus de la forme:
\begin{equation}
u_{t} = \rho u_{t-1} + \epsilon_{t}
\end{equation}
avec $|\rho|<1$ et $E(\epsilon_{t})=0$ pour tout t.
\begin{equation}
E(\epsilon_{t}\epsilon_{t^{\prime}}) = \begin{cases}
\sigma^{2}_{\epsilon}& t= t^{\prime}\\
0& t\neq t^{\prime}
\end{cases}
\end{equation}
La relation (6.37) sugg\`{e}re de d\'{e}terminer $\rho$ \`{a} l'aide d'une r\'{e}gression de $u_{t}$ sur les $u_{t-1}$. Aussi les pertubations sont dites suivre un processus auto-r\'{e}gressif d'ordre 1 not\'{e} $AR(1)$. $\epsilon_{t}$ est g\'{e}n\'{e}r\'{e} par une s\'{e}rie temporelle dont les \'{e}l\'{e}ments sont homosc\'{e}dastiques $(V(\epsilon_{t}) = \sigma^{2}_{\epsilon} \forall t)$ et non corr\'{e}l\'{e}s entre eux $(\forall t\neq t^{\prime} Cov(\epsilon_{t}\epsilon_{t^{\prime}})=0)$.
\paragraph{} 
En science de l'ing\'{e}nieur et par analogie avec la lumi\`{e}re blanche (white) dont toutes les oscillations p\'{e}riodiques possibles sont pr\'{e}sentes avec la m\^{e}me force, $\epsilon_{t}$ qui sont ind\'{e}pendantes et identiquement distribu\'{e}es comme des variables al\'{e}atoires normales de moyenne 0 et de variance $\sigma^{2}_{\epsilon_{t}}$ sont appel\'{e}s un bruit blanc (White Noise) et on note: $\{\epsilon_{t}\} \sim \mathcal{WN}(0,\sigma^{2}_{\epsilon})$. En faite (6.37) dit simplement que la pertubation $u_{t}$ d\'{e}pend de la r\'{e}alisation pr\'{e}c\'{e}dente $u_{t-1}$ dans une proportion $\rho$ et la r\'{e}alistion de $\epsilon_{t}$ d'un processus sans m\'{e}moire. Si $0<\rho<1$ l'autocorr\'{e}lation est dite positive, Si $-1<\rho<0$  on la dit n\'{e}gative. D'autres processus peuvent \^{e}tre utilis\'{e}s pour caract\'{e}riser l'autocorr\'{e}lation:
\begin{eqnarray}
AR(2): u_{t} &=& \rho_{1}u_{t-1} + \rho_{2}u_{t-2} + \epsilon_{t}\\
MA(1): u_{t} &=& \epsilon_{t} + \mu\epsilon_{t-1}
\end{eqnarray}
MA(1) est un processus auto-r\'{e}gressif en moyenne mobile d'ordre 1 (Moving Average).
\subsection{Propri\'{e}t\'{e} des Processus Auto-R\'{e}gressifs d'Ordre 1:  AR(1)}
\paragraph{}
L'int\'{e}r\^{e}t d'un AR(1) r\'{e}side dans le fait que la pertubation \`{a} la date t $(u_{t})$  est compos\'{e}e de 2 termes:
\begin{description}
	\item[$\epsilon_{t}$:] un choc associ\'{e} aux variables \'{e}conomiques qui dans le cas  de la fonction d'investissement peut-\^{e}tre une d\'{e}cision politique sur des \'{e}lections par exemple.
	\item[$\rho u_{t-1}$:] qui est le report d'une p\'{e}riode \`{a } l'autre. Plus $\rho$ est grand, moins rapidement se dissipe le choc associ\'{e} aux pertubations $\epsilon_{t}$. 
\end{description}
Ainsi, si: 
\begin{equation}
\left.
\begin{array}{rcl}
u_{t} &=& \rho u_{t-1} + \epsilon_{t}\\
u_{t-1} &=& \rho u_{t-2} + \epsilon_{t-1}
\end{array}
\right\} \Longrightarrow u_{t} = \rho^{2}u_{t-2} + \epsilon_{t} + \rho\epsilon_{t-1}
\end{equation}
En remontant dans le temps: $u_{t} = \rho^{3}u_{t-3} + \rho^{2}\epsilon_{t-2} +  \rho\epsilon_{t-1} + \epsilon_{t}$. Soit:
\begin{equation}
u_{t} = \rho^{n}u_{t-n} + \sum_{p=0}^{n-1}\rho^{p}\epsilon_{t-p}
\end{equation}
Si l'on suppose que les $u_{t}$ sont major\'{e}s $(|u_{t}|<\infty,  \forall t)$ et puisque $|\rho|<1$ alors $\rho^{n}u_{t-n}\longrightarrow 0$ quand $n\to \infty$ et
\begin{equation}
u_{t} = \sum_{p=0}^{\infty}\rho^{p}\epsilon_{t-p}
\end{equation}
$u_{t}$ est ainsi une somme pond\'{e}r\'{e}e des r\'{e}alisations du bruit blanc. Alors 
\begin{equation}
E(u_{t}) = \sum_{p=0}^{\infty}\rho^{p}E(\epsilon_{t-p}) = 0
\end{equation}
puisque $E(\epsilon_{t}) = 0, \forall t$. Et puisque $u_{t}$ est d'esp\'{e}rence nulle:
\begin{eqnarray} 
V(u_{t}) &=& \rho^{2}V(u_{t-1}) + V(\epsilon_{t}) + 2\rho Cov(\epsilon_{t},u_{t-1})\\
&=&  \rho^{2}V(u_{t-1}) + V(\epsilon_{t}) + [2\rho Cov(\rho u_{t-2} + \epsilon_{t-1}, \epsilon_{t})=0]
\end{eqnarray}
Car les produits $(\epsilon_{t-p},\epsilon_{(t-p)^{\prime}})$ sont d'esp\'{e}rence nulle.
\paragraph{\uline{NB}} 
$Cov(u_{t-1},\epsilon_{t})=0$ car les $\epsilon_{t}$ sont des chocs al\'{e}atoires qui ne d\'{e}pendent pas des observations pass\'{e}es et en particulier de la pertubation \`{a} la date t-1.
\paragraph{}
On a donc comme $V(u_{t}) = V(u_{t^{\prime}}), \forall t, t^{\prime}$  et $V(\epsilon_{t})=\sigma^{2}_{\epsilon}, \forall t$.
\begin{equation}
V(u_{t}) = \rho^{2}V(u_{t-1}) + \sigma^{2}_{\epsilon}
\end{equation}
Soit
\begin{equation}
\sigma^{2}(1-\rho^{2}) = \sigma^{2}_{\epsilon} \Longrightarrow \fbox{$\sigma^{2} = \frac{\sigma^{2}_{\epsilon}}{1-\rho^{2}}$} 
\end{equation}
la variance de $u_{t}$ est donc ind\'{e}pendante de t et est constante. Pour d\'{e}terminer la corr\'{e}lation entre $u_{t}$ et $u_{t-1}$, nous calculons d'abord la covariance de $u_{t-1}$ nous calculons d'abord la covariance de $u_{t}$ et $u_{t-1}$. 
\begin{equation}
Cov(u_{t},u_{t-1}) = E[(u_{t}-E(u_{t}))(u_{t-1}-E(u_{t-1}))]
\end{equation}
puisque $E(u_{t}) = 0, \forall t$
\begin{eqnarray}
Cov(u_{t},u_{t-1}) &=& E(u_{t}u_{t-1})\\
&=& E[(\rho u_{t-1}+\epsilon)u_{t-1}] = \rho E(u^{2}_{t-1}) + E(\epsilon_{t}u_{t-1})\\
&=& \rho \sigma^{2} 
\end{eqnarray}
\paragraph{\uline{NB}}
Que d'apr\`{e}s (6.43), on sait que $u_{t}$ ne d\'{e}pend que des valeurs pass\'{e}es
et pr\'{e}sente du bruit blanc $\epsilon_{t}$. D\`{e}s lors, toute r\'{e}alisation $\epsilon_{t^{\prime}}$ post\'{e}rieur \`{a} $u_{t}$ est non corr\'{e}l\'{e} avec $u_{t}$ puisque $E(\epsilon_{t}\epsilon_{t^{\prime}}) = 0, \forall t \neq t^{\prime}$. En particulier puisque:
\begin{eqnarray}
u_{t-1} &=& \sum_{p=0}^{\infty}\rho^{p}\epsilon_{t-1-p}\\
E(u_{t-1}\epsilon_{t}) = 0
\end{eqnarray}
de mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale: $E(u_{t-h}\epsilon_{t}) = 0$, $\forall t\in \mathbb{Z} et \forall h\in \mathbb{N}$. Par-ailleurs, la corr\'{e}la tion entre $u_{t}$ et $u_{t-1}$ est donn\'{e}e par:
\begin{eqnarray}
Corr(u_{t},u_{t-1}) &=& \frac{Cov(u_{t},u_{t-1})}{\sqrt{V(u_{t})V(u_{t-1})}}\\
&=& \rho \frac{\sigma^{2}}{\sigma^{2}} = \rho
\end{eqnarray}
$\rho$ repr\'{e}sente donc la corr\'{e}lation entre deux pertubations $u_{t}$ et $u_{t-1}$ d\'{e}cal\'{e}es d'une p\'{e}riode. Par r\'{e}currence, on peut montrer que la corr\'{e}lation entre $u_{t}$ et $u_{t-h}$ est donn\'{e}e par: 
\begin{equation}
corr(u_{t},u_{t-h}) = \rho^{h}
\end{equation}
Alors la matrice variance-covariance peut s'\'{e}crire:
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
E(u^{2}_{1})&E(u_{1}u_{2})&\cdots&E(u_{1}u_{t})\\
E(u_{2}u_{1})&E(u^{2}_{2})&\cdots&E(u_{2}u_{t})\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
E(u_{t}u_{1})&E(u_{t}u_{2})&\cdots&E(u^{2}_{t})
\end{bmatrix}
= E(\vec{u}\vec{u}^{t})
\end{equation}
alors:
\begin{equation}
\underset{T\times T}{\Omega} = 
\begin{bmatrix}
1&\rho&\cdots&\rho^{t-1}\\
\rho&1&\cdots&\rho^{t-2}\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
\rho^{t-1}&\rho^{t-2}&\cdots&1
\end{bmatrix}
\end{equation}
et $E(\vec{u}\vec{u}^{t})=\sigma^{2}\Omega$.
\paragraph{}
Ainsi, un processus auto-r\'{e}gressif d'ordre 1 permet de d\'{e}crire des pertubations auto-corr\'{e}l\'{e}s. Dans un processus AR(1) les corr\'{e}lations diminuent en fonction de leur \'{e}loignement dans le temps $(|\rho|<1)$. C'est cette propri\'{e}t\'{e} de m\'{e}moire \'{e}vanescente (la m\'{e}moire de $u_{t-h} (h>0)$ figurant dans $u_{t}$ diminue progressivement avec l'\'{e}loignement dans le temps) fait que la sp\'{e}cification sous forme d'un AR(1) est int\'{e}ressante pour traduire un processus g\'{e}n\'{e}rant les pertubations d'un mod\`{e}le estim\'{e} sur des s\'{e}ries chronologiques. Aussi les pertubations g\'{e}n\'{e}r\'{e}es par un AR(1) ont tr\`{e}s souvent cette repr\'{e}sentation graphique:
\begin{marginfigure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = 2in]{ut}
	\end{center}
	\caption{Evolution des r\'{e}sidus \`{a} travers le temps}
	\label{figure 1}
\end{marginfigure}
\subsection{Estimations des Mod\`{e}les avec Pertubations Autocorr\'{e}l\'{e}es}
\paragraph{}
On se place dans le cadre d'un mod\`{e}le g\'{e}n\'{e}ralis\'{e} de la forme:
\begin{equation} 
\underset{(T,1)}{\vec{y}} = \underset{(T,k)}{\mathbf{X}}\underset{(k,1)}{\vec{\beta}} + \underset{(T,1)}{\vec{u}}
\end{equation}
muni des hypoth\`{e}ses $H_{1}, H_{2}, H_{3}$ et $H_{4}$: $E(\vec{u}\vec{u}^{t})=\sigma^{2}\Omega$ avec $\Omega$ d\'{e}fini en (6.59). $\Omega$, ainsi d\'{e}fini ne d\'{e}pend que du param\`{e}tre $\rho$. Si la valeur de $\rho$ est connue on peut appliquer les moindres carr\'{e}s g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}s et v\'{e}rifier par exemple \`{a} l'ordre 4 que $\Omega^{-1}$ est telle que:
\begin{equation}
\underset{4\times4}{\Omega^{-1}} = \frac{1}{1-\rho^{2}}
\begin{bmatrix}
\phantom{-} 1&-\rho&\phantom{-} 0&\phantom{-}0\\
-\rho&1+\rho^{2}&-\rho&\phantom{-} 0\\
\phantom{-} 0& -\rho&1+\rho^{2}&-\rho\\
\phantom{-} 0& \phantom{-} 0&-\rho&1+\rho^{2}  
\end{bmatrix}
\end{equation}
et en d\'{e}duire $\underset{T\times T}{\Omega^{-1}}$. Or on a vu en 6.1 que les moindres carr\'{e}s g\'{e}n\'{e}ralis\'{e}s peuvent \^{e}tre calcul\'{e}s tr\`{e}s simplement en appliquant les MCO au mod\`{e}le initial (6.60) transform\'{e} par pr\'{e}-multiplication par $\Omega^{-\frac{1}{2}}$. On peut \'{e}tablir que:
\begin{equation}
\Gamma = \begin{bmatrix}
\sqrt{1-\rho^{2}}&\phantom{-} 0&\phantom{-} 0&0\\
-\rho&\phantom{-}1&\phantom{-} 0 &0\\
\phantom{-} 0& -\rho&\phantom{-} 1&0\\
\phantom{-} 0& \phantom{-} 0&-\rho&1  
\end{bmatrix}
\end{equation}
est tel que: $\Gamma^{t}\Gamma = \Omega^{-1}(1-\rho^{2})$. La m\'{e}thode revient \`{a} appliquer les MCO au mod\`{e}le transform\'{e}: 
\begin{equation}
\Gamma\vec{y} = \Gamma\mathbf{X}\vec{\beta} + \Gamma\vec{u}
\end{equation}
avec:
\begin{equation}
\Gamma\vec{y} = \Gamma
\begin{pmatrix}
y_{1}\\
y_{2}\\
\vdots\\
y_{T}
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
\sqrt{1-\rho^{2}}y_{1}\\
y_{2}-\rho y_{1}\\
\vdots\\
y_{T} - \rho y_{T-1}
\end{pmatrix}
\end{equation}
et la m\^{e}me transformation s'applique \`{a} chacune des colonnes de $\mathbf{X}$.
\begin{equation}
\Gamma \mathbf{X} = \begin{bmatrix} \Gamma\underset{(T,1)}{x_{1}}&\Gamma\underset{(T,1)}{x_{2}}&\cdots&\Gamma\underset{(T,1)}{x_{k-1}}&\Gamma\underset{(T,1)}{x_{T}} \end{bmatrix}
\end{equation}
Notant $\overset{*}{u_{t}}$ la pertubation du mod\`{e}le transform\'{e} on a:
\begin{eqnarray}
\overset{*}{u_{1}} &=& (\sqrt{1-\rho^{2}})\overset{*}{u_{1}}\\
\overset{*}{u_{t}} &=& u_{t} - \rho u_{t-1} = \epsilon_{t}\\
\forall t &=& 2, 3, \cdots, T.
\end{eqnarray}
\subsubsection{Les pertubations sont homosc\'{e}dastiques et non corr\'{e}l\'{e}s entre elles}
En effet:
\begin{itemize}
	\item[.] pour tout $t=1$,
	\begin{eqnarray}
	V(\overset{*}{u_{1}})&=& V((\sqrt{1-\rho^{2}})\overset{*}{u_{1}})= (1-\rho^{2})V(u_{1})= (1-\rho^{2})\sigma^{2} \\
	&=& (1-\rho^{2})*\frac{\sigma^{2}_{\epsilon}}{1-\rho^{2}}  = \sigma^{2}_{\epsilon}
	\end{eqnarray}
	\item[.] pour tout $t = 2, 3, \cdots, T$
	\begin{equation}
	V(\overset{*}{u_{t}}) = V(\epsilon_{t}) = \sigma^{2}_{\epsilon}
	\end{equation}
	la variance des pertubations est constante et \'{e}gale \`{a} $\sigma^{2}_{\epsilon}$ dans le mod\`{e}le transform\'{e}.
\end{itemize}
Parral\`{e}lement, ces pertubations $\overset{*}{u_{t}}$ sont non corr\'{e}l\'{e}es entre elles. En effet en utilisant (6.43):
\begin{equation}
u_{1} = \sum_{p=0}^{\infty}\rho^{p}\epsilon_{1-p}
\end{equation}
Alors la s\'{e}rie des pertubations $\overset{*}{u_{1}}, \overset{*}{u_{2}}, \cdots, \overset{*}{u_{T}}$ est la m\^{e}me que: $(\sqrt{1-\rho^{2}})(\sum_{p=0}^{\infty}\rho^{p}\epsilon_{1-p})$, $\epsilon_{1}, \epsilon_{2}, \cdots, \epsilon_{T}$. Puisque les $\epsilon_{t}$ sont issus d'un bruit blanc les $\overset{*}{u_{t}}$ sont non corr\'{e}l\'{e}s entre elles.
\paragraph{}
Le mod\`{e}le transform\'{e}:
\begin{equation}
\Gamma\vec{y} = \Gamma\mathbf{X}\vec{\beta} + \Gamma\vec{u}
\end{equation}
v\'{e}rifie les hypoth\`{e}ses $H_{1}, H_{2}, H_{3}, H_{4}$. On peut donc appliquer les moindres carr\'{e}s ordinaires \`{a} ce mod\`{e}le transform\'{e} pour obtenir un estimateur sans biais et efficace. Soit alors
\begin{equation}
\hat{u}_{t} = y_{t} - \mathbf{X^{t}}\hat{\beta}_{mco}
\end{equation}
Pour $t=2$
\begin{equation}
\hat{u}_{t} = \rho \hat{u}_{t-1} + \Sigma_{t} 
\end{equation}
et on peut estimer $\rho$ par les moindres carr\'{e}s ordinaires et obenir:
\begin{equation}
\hat{\rho} = \frac{\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t}\hat{u}_{t-1}}{\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t-1}^{2}}
\end{equation}
\subsection{Test d'Autocorr\'{e}lation des Pertubations (Durbin-Watson)}
\paragraph{}
On se place dans le cadre du mod\`{e}le lin\'{e}aire g\'{e}n\'{e}ralis\'{e} avec en plus les hypoth\`{e}ses suivantes:
\begin{enumerate}
	\item Les pertubations \'{e}ventuellement autocorr\'{e}l\'{e}s sont homosc\'{e}dastique avec $(E(u_{t}^{2})) = \sigma^{2}$.
	\item Le mod\`{e}le $\vec{y}=\mathbf{X}\vec{\beta} + \vec{u}$ comporte une contrainte $\vec{e}_{T}\in\mathbf{X}$.
	\item Les pertubations suivent une loi normale.
	\item Les pertubations suivent un processus autor\'{e}gressif d'ordre 1 et donc
	$\begin{cases}
	u_{t} = \rho u_{t-1} + \epsilon_{t}&  |\rho|<1\\
	\epsilon_{t}: \epsilon_{t} \sim \mathcal{WN}(0,\sigma^{2}_{\epsilon})
	\end{cases}$
\end{enumerate}
Sous ces hypoth\`{e}ses, on va tester $H_{0}:\rho = 0$ en utilisant pour cela les r\'{e}sidus estim\'{e}s par les MCO soit:
\begin{equation}
\hat{u}_{t} = y_{t} - \mathbf{X^{t}}\hat{\beta}_{mco}
\end{equation}
et en estimant $\rho$ en appliquant les MCO \`{a}:
\begin{equation}
\hat{u}_{t} = \rho \hat{u}_{t-1} + \Sigma_{t} 
\end{equation}
pour obtenir:
\begin{equation}
\hat{\rho} = \frac{\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t}\hat{u}_{t-1}}{\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t-1}^{2}}
\end{equation}
\paragraph{}
Durbin et Watson montrent qu'on peut construire un test \`{a} partir de la statistique ci-apr\`{e}s:
\begin{equation}
DW = \frac{\sum_{t=2}^{T}(\hat{u}_{t}-\hat{u}_{t-1})^{2}}{\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t-1}^{2}}
\end{equation}
o\`{u} les $\hat{u}_{t}$ sont les r\'{e}sidus estim\'{e}s par les MCO. DW est une statistique tr\`{e}s proche de $\hat{\rho}$. Pour le voir:
\begin{equation}
DW = \frac{\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t}^{2}+\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t-1}^{2}-2\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t}\hat{u}_{t-1}}{\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t-1}^{2}}
\end{equation}
Quand t est grand: $\sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t}^{2} \simeq \sum_{t=2}^{T}\hat{u}_{t-1}^{2} \simeq \sum_{t=1}^{T}\hat{u}_{t}^{2}$. On a donc: $DW \simeq 2(1-\hat{\rho})$ en utilisant (6.81). La proc\'{e}dure \`{a} adopter pour la mise en oeuvre du test est alors:
\begin{enumerate}
	\item Appliquer les MCO au mod\`{e}le initial $\vec{y} = \mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u}$. En d\'{e}duire la valeur DW de la statistique de D.Watson (sortie automatique dans les logiciels courants).
	\item Pour une valeur $\alpha$ du risque de premi\`{e}re esp\`{e}ce, chercher dans une table de Durbin-Watson les valeurs critiques $d^{*}_{L,\alpha}$ et $d^{*}_{U,\alpha}$. On se place sur la ligne correspondante aux T observations et sur la colonne correspondant au nombre k de variables explicatives (autre que la constante).
	\item 
	\begin{itemize}
		\item Si $DW<d^{*}_{L,\alpha}$, on rejette l'hypoth\`{e}se nulle et on consid\`{e}re que $\rho$ est positif $(\rho>0)$.
		\item Si $DW>4-d^{*}_{L,\alpha}$, on rejette l'hypoth\`{e}se nulle et on consid\`{e}re que $\rho$ est n\'{e}gatif $(\rho<0)$.
		\item Si $d^{*}_{U,\alpha}<DW<4-d^{*}_{U,\alpha}$, on ne rejette pas l'hypoth\`{e}se nulle et on conclut que $\rho = 0$.
		\item Si $d^{*}_{L,\alpha}<DW<d^{*}_{U,\alpha}$ ou si $4-d^{*}_{U,\alpha}<DW<4-d^{*}_{L,\alpha}$ le test ne permet de conclure.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
% on pourra mettre  le graphe de durbinwatson.
\section{Equations Simultan\'{e}es}
\subsection{Introduction aux Equations simultan\'{e}es.}
Dans cette partie, les processus \'{e}tudi\'{e}s sont repr\'{e}sent\'{e}s par une s\'{e}rie d'\'{e}quations interd\'{e}pendantes dites \uline{\'{e}quations simultan\'{e}es}. Les deux exemples les plus classiques de mod\`{e}les \`{a} \'{e}quations simultan\'{e}ment ind\'{e}pendantes sont:
\begin{enumerate}
	\item Les mod\`{e}les d'\'{e}quilibre entre l'offre et la demande sur le march\'{e} d'un produit ou du travail.
	\item Les mod\`{e}les macro-\'{e}conomiques o\`{u} les consommateurs et les revenus disponibles agr\'{e}g\'{e}s sont d\'{e}termin\'{e}s simultan\'{e}ment.
\end{enumerate}
\begin{example}
	Pour d\'{e}terminer sur un march\'{e} en \'{e}quilibre le prix d'un produit, on dispose de trois \'{e}quations:
	\begin{description}
		\item[Equation d'offre]
		\begin{equation}
		Q^{(o)}_{t} = \alpha_{1} + \alpha_{2}P_{t} + u_{t}
		\end{equation}
		\item[Equation de demande]
		\begin{equation}
		Q^{(d)}_{t} = \beta_{1} + \beta_{2}P_{t} + \beta_{3}RevD_{t} + v_{t}
		\end{equation}
		\item[Equation d'\'{e}quilibre]
		\begin{equation}
		Q^{(o)}_{t} = Q^{(d)}_{t} = Q_{t}
		\end{equation}
	\end{description}
	\uline{Chaque \'{e}quation ici a un sens \'{e}conomique} dans ce mod\`{e}le simplifi\'{e} d\'{e}quilibre de l'offre et de la demande d'un produit. On dit alors que le mod\`{e}le est pr\'{e}sent\'{e} sous sa \uline{forme structurelle}. La premi\`{e}re \'{e}quation d\'{e}crit l'offre  du produit. La pertubation $u_{t}$ contient les informations sur d'autres facteurs qui d\'{e}terminentl'offre comme par exemple le co\^{u}t des facteurs de production du bien. La seconde d\'{e}crit la demande qui est fonction non seulement du prix $P_{t}$ mais aussi du revenu disponible $RevD_{t}$. La pertubation $v_{t}$ contient d'autres variables non prises en compte comme le prix d'un substitut. Les variables $Q_{t}, P_{t}$ d\'{e}termin\'{e}es \`{a} l'int\'{e}rieur du syst\`{e}me d'\'{e}quations sont dites \textbf{endog\`{e}nes}, alors que $RevD_{t}$ est d\'{e}termin\'{e}e compl\`{e}tement \`{a} l'ext\'{e}rieur du syst\`{e}me et est appel\'{e}e une variable \textbf{exog\`{e}ne}.
	\paragraph{}
	On peut rendre le syst\`{e}me plus complet en utilisant le mod\`{e}le ci-apr\`{e}s:
	\begin{description}
		\item[Offre]
		\begin{equation}
		Q^{(o)}_{t} = \alpha_{1} + \alpha_{2}P_{t}+ \alpha_{3}P_{t-1} + u_{t}
		\end{equation}
		\item[Demande]
		\begin{equation}
		Q^{(d)}_{t} = \beta_{1} + \beta_{2}P_{t} + \beta_{3}RevD_{t} + v_{t}
		\end{equation}
		\item[Equilibre]
		\begin{equation}
		Q^{(o)}_{t} = Q^{(d)}_{t} = Q_{t}
		\end{equation}
	\end{description}
	La valeur d\'{e}cal\'{e}e d'une p\'{e}riode (lagged) donne au prix un caract\`{e}re dynamique et sa valeur est d\'{e}tremin\'{e}e temporairement avant la valeur de $P_{t}$. Les valeurs de $P_{t-1}$ et de $RevD_{t}$ sont dites \textbf{pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}es}. $RevD_{t}$ est une variable \textbf{exog\`{e}ne pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}e}. $P_{t-1}$ est une variable \textbf{d\'{e}cal\'{e}x pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}es}. D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale une variable explicative $x_{j}$ est \'{e}xog\`{e}ne si pour tout t:
	\begin{equation}
	E(x_{jt}u_{t}) = 0
	\end{equation}
	C'est-\`{a}-dire quand la covariance entre deux r\'{e}alisations contemporaines $x_{jt}$ de la $j^{i\`{e}me}$ variable explicative et $u_{t}$ de la pertubation est nulle. Une variable explicative $x_{j}$ est pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}e si elle n'est pas corr\'{e}l\'{e}e avec la pertubation contemporaine, o\`{u} avec les pertubations qui se r\'{e}aliseront dans le futur:
	\begin{align}
		E(x_{jt}u_{t^{\prime}}) = 0 && \forall t^{\prime}\geq t
	\end{align}
	De cette d\'{e}finition on peut d\'{e}duire que toute variable pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}e
	est aussi exog\`{e}ne.
\end{example}
\begin{example}
	Soit le mod\`{e}le macro\'{e}conomique \'{e}l\'{e}mentaire \`{a} trois \'{e}quations:
	\begin{eqnarray}
	CON_{t} &=& \beta_{0} + \beta_{1}PNB_{t} +\beta_{2}TBRH_{t} + \beta_{2}CON_{t-1} + u_{t}\\
	PNB_{t} &=& CON_{t} + DEP_{t}\\
	TBRH_{t} &=& \gamma_{0} + \gamma_{1}PNB_{t} +\gamma_{2}MM_{t} + v_{t}
	\end{eqnarray}
	Il s'agit d'un mod\`{e}le macro\'{e}conomique en \'{e}conomie ferm\'{e}e o\`{u} les variables ont la signification suivante:
	\begin{description}
		\item[CON] est la consommation
		\item[PNB] est le produit national brut
		\item[TBRH] est le taux des bons brh
		\item[MM] est la masse mon\'{e}taire
		\item[DEP] est la d\'{e}pense li\'{e}e au gouvernenment et aux investissements
	\end{description}
	Il y a 3 variables endog\`{e}nes dans le syst\`{e}me d'\'{e}quations \`{a} savoir: CON, DEP, et TBRH et 3 variables pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}es: MM, DEP et CONLAG (CONLAG \'{e}tant le nom  de la variable CON d\'{e}cal\'{e} d'une p\'{e}riode). Chaque syst\`{e}me d'\'{e}quations (6.90), (6.91) ou (6.92) a un sens \'{e}conomique et chaque \'{e}quation particuli\`{e}re d\'{e}crit une relation dela th\'{e}orie \'{e}conomique. On dit alors que le syts\`{e}me d'\'{e}quations simultan\'{e}es est repr\'{e}sent\'{e}e sous \uline{sa forme structurelle}.
\end{example}
\subsection{Biais et Inconsistance dans les Equations Simultan\'{e}es}
Pour visualiser le probl\`{e}me nous allons utiliser une version simplifi\'{e}e du syst\`{e}me pr\'{e}c\'{e}dent en \'{e}crivant que la consommation est fonction uniquement du produit national brut $y_{t}$ et que le niveau du PNB. $y_{t}$ est d\'{e}termin\'{e} par le niveau de la demande globale $c_{t}$ et de l'investissement $i_{t}$ soit:
\begin{eqnarray}
c_{t} &=& \gamma y_{t} + u_{t}\\
y_{t} &=& c_{t} + i_{t}
\end{eqnarray}
O\`{u} $u_{t}$ est une pertubation d'\'{e}sp\'{e}rence nulle et de variance $\sigma^{2}$. Le mod\`{e}le contient deux variables expliqu\'{e}es $c_{t}$ et $y_{t}$ et trois variables explicatives $c_{t}, y_{t}, i_{t}$ avec $i_{t}$ strictement exog\`{e}ne. Alors, l'hypoth\`{e}se qui veut que la variable \`{a} droite ne soit pas corr\'{e}l\'{e}e \`{a} $u_{t}$ ne tient plus (puisque $y_{t}$ est li\'{e}e \`{a} $u_{t}$ via $c_{t}$). 
\paragraph{}
On se propose alors de montrer que l'estimateur des moindres carr\'{e}s de la propension marginale \`{a} consommer \uline{$\gamma (= \frac{\partial c}{\partial y})$ n'est pas un estimateur consistant}. En effet la somme des carr\'{e}s des r\'{e}sidus $s = \sum(c_{t}-\gamma y_{t})^{2}$ est minimale si
\begin{equation*}
	\frac{\partial s}{\partial \gamma} = 0 \Longrightarrow \hat{\gamma} = \frac{\sum c_{t}y_{t}}{\sum y^{2}_{t}}
\end{equation*}
En utilisant:
\begin{equation}
c_{t} = \gamma y_{t} + u_{t} \Longrightarrow \hat{\gamma} = \gamma + \frac{\sum u_{t}y_{t}}{\sum y^{2}_{t}}
\end{equation}
\begin{enumerate}
	\item $\hat{\gamma}$ est biais\'{e}.
	\item $\hat{\gamma}$ est un estimateur inconsistant.
\end{enumerate}
En effet, on rappelle qu'un estimateur $\hat{\theta}$ de $\theta$ est consistant si quand $T \to \infty, Prob(|\hat{\theta}-\theta|>\epsilon) \to 0$. On \'{e}crit: $plim(\hat{\theta})=\theta$ pour dire que $\hat{\theta}$ converge vers $\theta$ en probabilit\'{e}.
\paragraph{}
Montrons alors que $plim(\hat{\gamma})=\gamma$. En utilisant la relation (6.95): 
\begin{equation}
plim(\hat{\gamma}) = \gamma + plim(\frac{\cfrac{\sum u_{t}y_{t}}{T}}{\cfrac{\sum y^{2}_{t}}{T}})
\end{equation}
D'apr\`{e}s les \'{e}quations (6.93) et (6.94):
\begin{equation}
y_{t} = \frac{i_{t}}{1-\gamma} + \frac{u_{t}}{1-\gamma}
\end{equation}
D\`{e}s lors:
\begin{eqnarray}
plim(\frac{\sum y_{t}u_{t}}{T}) &=& plim\sum(\frac{(1-\gamma)^{-1}i_{t}u_{t}+(1-\gamma)^{-1}u_{t}^{2}}{T})\\
&=&(1-\gamma)^{-1}[plim(\frac{\sum i_{t}u_{t}}{T})+plim(\frac{\sum u_{t}^{2}}{T})]
\end{eqnarray}
Puisque $i_{t}$ est une variable exog\`{e}ne, elle est non corr\'{e}l\'{e}e \`{a} $u_{t}$ et donc leur covariance est nulle et $plim(\frac{\sum i_{t}u_{t}}{T}) = 0$. De plus $\frac{\sum u_{t}^{2}}{T}$ est un estimateur consistant de $\sigma_{u}$. En clair:
\begin{equation*}
	plim(\frac{\sum u_{t}^{2}}{T}) = \sigma_{u}^{2}
\end{equation*}
D'o\`{u} l'on tire:
\begin{equation}
plim(\frac{\sum y_{t}u_{t}}{T}) = \frac{\sigma^{2}_{u}}{1-\gamma}
\end{equation}
Mais 
\begin{equation}
plim(\frac{\sum y_{t}^{2}}{T}) = cte \Longrightarrow plim(\hat{\gamma}) = \gamma + \frac{\sigma^{2}_{u}}{(1-\gamma)*cte}
\end{equation}
$\hat{\gamma}$ n'est donc pas un estimateur consistant.
\subsection{Forme R\'{e}duite et Estimation Indirecte par MCO}
On se propose d'exprimer chaque variable explicative du mod\`{e}le en fonction des seules variables exog\`{e}nes et du m\^{e}me coup mettre en \'{e}vidence la corr\'{e}lation entre cette variable explicative et une pertubation. A titre d'exemple, soit la forme statistique d'un mod\`{e}le:
\begin{eqnarray}
c_{t} &=& \beta + \gamma y_{t} + u_{t}\\
y_{t} &=& c_{t} + i_{t}
\end{eqnarray}
o\`{u} les pertubations $u_{t}$ sont normalement distribu\'{e}s $u_{t}\sim \mathcal{N}(0,\sigma_{u}^{2})$. On peut r\'{e}\'{e}crire (6.103) en r\'{e}solvant en $c_{t}$ soit:
\begin{equation}
c_{t} = \beta + \gamma(c_{t}+i_{t})+u_{t}
\end{equation}
Soit:
\begin{eqnarray}
c_{t} &=& \frac{\beta}{1-\gamma} + \frac{\gamma}{1-\gamma}i_{t} + \frac{u_{t}}{1-\gamma}\\
c_{t} &=& \pi_{10} + \pi_{11}i_{t} + v_{t}
\end{eqnarray}
De m\^{e}me
\begin{eqnarray}
y_{t} &=& \frac{\beta}{1-\gamma} + \frac{1}{1-\gamma}i_{t} + \frac{u_{t}}{1-\gamma}\\
y_{t} &=& \pi_{20} + \pi_{21}i_{t} + v_{t}
\end{eqnarray}
Avec: $\pi_{10} = \pi_{20} = \frac{\beta}{1-\gamma}$; $\pi_{11} = \frac{\gamma}{1-\gamma}$; $\pi_{21} = \frac{1}{1-\gamma}i_{t}$ et $v_{t}\sim\mathcal{N}(0, \frac{\sigma_{u}^{2}}{(1-\gamma)^{2}})$.
\paragraph{}
Les sp\'{e}cifications (6.106) et (6.107) sont appel\'{e}es \uline{les formes r\'{e}duite du mod\`{e}le}. Puisque: $c_{t}\sim\mathcal{N}(\frac{\beta}{1-\gamma}+\frac{\gamma}{1-\gamma}i_{t},\frac{\sigma_{u}^{2}}{(1-\gamma)^{2}})$ et $y_{t}\sim\mathcal{N}(\frac{\beta}{1-\gamma}+\frac{1}{1-\gamma}i_{t},\frac{\sigma_{u}^{2}}{(1-\gamma)^{2}})$ alors $cov(c_{t},u_{t})=E[(c_{t}-E(c_{t}))(u_{t}-E(u_{t}))] = E[(c_{t}-E(c_{t}))u_{t}]$ car $E(u_{t})=0$. Et $cov(i_{t},u_{t}) = 0$.
\begin{eqnarray}
cov(c_{t},u_{t}) &=& \frac{E(u_{t})^{2}}{1-\gamma} = \frac{\sigma_{u}^{2}}{1-\gamma}\\
cov(y_{t},u_{t}) &=& E[(y_{t}-E(y_{t}))u_{t}] = \frac{\sigma_{u}^{2}}{1-\gamma}
\end{eqnarray}
NB
\begin{equation}
cov(y_{u}, u_{t}) = cov(i_{t}+c_{t},u_{t}) = cov(i_{t},u_{t}) + cov(c_{t}, u_{t})
\end{equation}
Les \'{e}quations (6.106) et (6.107) ainsi que (6.109) et (6.110) montrent clairement la d\'{e}pendance entre $c_{t}$ et $y_{t}$ avec la pertubation $u_{t}$ les param\`{e}tres $\pi_{ij}$ de la forme r\'[e]duite du mod\`{e}le sont fonction de $\beta$ et de $\gamma$. Si nous connaissons les $\pi_{ij}$  nous pouvons calculer:
\begin{eqnarray}
\frac{\pi_{11}}{\pi_{21}} &=& \frac{\cfrac{\gamma}{1-\gamma}}{\cfrac{1}{1-\gamma}} = \gamma\\
\frac{\pi_{20}}{\pi_{21}} &=& \frac{\cfrac{\beta}{1-\gamma}}{\cfrac{1}{1-\gamma}} = \beta
\end{eqnarray}
Malheureusement ces $\pi_{ij}$ sont inconnus mais nous pouvons utiliser les moindres carr\'{e}s ordinaires en (6.106) et (6.107). Pour trouver des estim\'{e}s $\hat{\pi}_{11}, \hat{\pi}_{10}, \hat{\pi}_{21}, \hat{\pi}_{20}$ pour en d\'{e}duire $\hat{\gamma}$ et $\hat{\beta}$ puisque chaque \'{e}quation en forme r\'{e}duite a une seule variable endog\`{e}ne \`{a} gauche de ;l'\'{e}galit\'{e} et des variables pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}s \`{a} droite; et alors les PB de corr\'{e}lation avec $u_{t}$ et $v_{t}$ ne se posent pas. Cette m\'{e}thode qui consiste \`{a} utiliser les moindres carr\'{e}s ordinaires pour d\'{e}terminer les $\pi_{ij}$ et en d\'{e}duire les param\`{e}tres de la forme structurelle est appel\'{e}e \uline{Estimation Indirecte par Moindres Carr\'{e}s}.
\paragraph{}
Dans le cas du mod\`{e}le macro\'{e}conomique la forme r\'{e}duite peut s'\'{e}crire:
\begin{eqnarray}
CON_{t} &=& \pi_{10} + \pi_{11}CONLAG_{t} + \pi_{12}DEP_{t} + \pi_{13}MM_{t} + \epsilon_{1t}\\
PNB_{t} &=& \pi_{20} + \pi_{21}CONLAG_{t} + \pi_{22}DEP_{t} + \pi_{23}MM_{t} + \epsilon_{2t}\\
PNB_{t} &=& \pi_{30} + \pi_{31}CONLAG_{t} + \pi_{32}DEP_{t} + \pi_{33}MM_{t} + \epsilon_{3t}
\end{eqnarray}
\begin{description}
	\item[o\`{u}:] La variable $CONLAG = CON_{t-1}$.
	\item[o\`{u}:] Les $\pi_{ij}$ sont les combinaisons des $\beta_{i}$ et des $\gamma_{i}$.
	\item[o\`{u}:] Les $\epsilon_{it}$ ont les combinaisons des $\beta_{i}, \gamma_{i}, u_{i}$ et des $v_{i}$. 
\end{description}
En r\'{e}gressant le mod\`{e}le sous forme r\'{e}duite en utilisant les MCO, on obtient les $\hat{\pi}_{ij}$ qui permettent de d\'{e}duire les $\hat{\beta}_{i}$ et $\hat{\gamma}_{i}$ param\`{e}tres de la forme structurelle. Parral\`{e}lement, on peut rendre le mod\`{e}le plus complexe pour analyser le march\'{e} d'un produit de base comme le riz ou le ma\"{i}s dans la plaine des cayes:
\begin{description}
	\item[Equation de la demande:] \begin{equation}
	P_{t} = \beta_{11} + \gamma_{12}Q_{t}^{d} + \beta_{12}Psub_{t} + \beta_{13}Revd_{t} + u_{1t}
	\end{equation}
	\item[Equation de l'offre:] \begin{equation}
	Q_{t}^{o} = \beta_{21} + \gamma_{21}P_{t} + \beta_{24}Pfac_{t} + u_{2t}
	\end{equation}
	\item[Condition d'\'{e}quilibre:] \begin{equation}
	Q_{t}^{o} = Q_{t}^{d} = Q_{t}
	\end{equation}
\end{description}
Dans ce syst\`{e}me:
\begin{enumerate}
	\item La quantit\'{e} $Q_{t}$ et le prix $P_{t}$ sont conjointement d\'{e}termin\'{e}s et sont \uline{des variables endog\`{e}nes}.
	\item Le prix substitut $Psub_{t}$, le revenu disponible $Revd_{t}$ et le prix d'un facteur de production $Pfac_{t}$ sont \uline{des variables exog\`{e}nes}.
\end{enumerate}
Le syst\`{e}me des \'{e}quations pr\'{e}c\'{e}dents forme le syst\`{e}me des \uline{\'{e}quations structurelles}. On peut le mettre sous sa forme r\'{e}duite en substituant $Q_{t}$ dans l'\'{e}quation de $P_{t}$ soit:
\begin{equation}
P_{t} = \beta_{11} + \gamma_{12}(\beta_{21} + \gamma_{21}P_{t} + \beta_{24}Pfac_{t}) + \beta_{12}Psub_{t} + \beta_{13}Revd_{t} + u_{1t}
\end{equation}
et en d\'{e}duire
\begin{eqnarray}
P_{t} &=& \pi_{11} + \pi_{12}Psub_{t} + \pi_{13}Revd_{t} + \pi_{14}Pfac_{t} +v_{1t}\\
Q_{t} &=& \pi_{21} + \pi_{22}Psub_{t} + \pi_{23}Revd_{t} + \pi_{24}Pfac_{t} + v_{2t}
\end{eqnarray}
o\`{u} : $v_{1t} \sim \mathcal{N}(0,\sigma^{2}_{v1})$ et $v_{2t} \sim \mathcal{N}(0,\sigma^{2}_{v2})$, $\pi_{11} = \frac{\beta_{11}+\gamma_{12}\beta_{21}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$; $\pi_{12} = \frac{\beta_{12}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$; $\pi_{13} = \frac{\beta_{13}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$; $\pi_{12} = \frac{\gamma_{12}\beta_{14}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$ et  $\pi_{21} = \frac{\gamma_{21}\beta_{11}+\beta_{21}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$; $\pi_{22} = \frac{\gamma_{21}\beta_{12}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$; $\pi_{23} = \frac{\gamma_{21}\beta_{13}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$; $\pi_{24} = \frac{\beta_{14}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$ avec $\gamma_{12}\gamma_{21} \neq 1$. De plus: $v_{1t} = \frac{u_{1t}+\gamma_{12}u_{2t}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$; $v_{2t} = \frac{\gamma_{21}u_{1t}+u_{2t}}{1-\gamma_{12}\gamma_{21}}$.
\subsection{Estimateur \`{a} Variables Instrumentales}
Nous allons analyser \`{a} nouveau le march\'{e} d'un produit de base avec le syst\`{e}me des \'{e}quations structurelles en changeant les notations pour des raisons de simplicit\'{e}. On rappelle que le syt\`{e}me s'\'{e}crit: 
\begin{eqnarray}
P_{t} &=& \beta_{11} + \gamma_{12}Q_{t} + \beta_{12}Psub_{t} + \beta_{13}Revd_{t} + u_{1t}\\
Q_{t} &=& \beta_{21} + \gamma_{21}P_{t} + \beta_{24}Pfac_{t} + u_{2t}
\end{eqnarray}
Ecrivons alors $P_{t} = y_{1t}$; $Q_{t} = y_{2t}$; $x_{1t}$ l'intercept variable qui constituera le vecteur des composantes unitaires; $Psub_{t} = x_{2t}$; $Revd_{t} = x_{3t}$; $Pfac_{t} = x_{4t}$. Donc:
\begin{eqnarray}
y_{1t} &=& x_{1t}\beta_{11} + \gamma_{12}y_{2t} + \beta_{12}x_{2t} + \beta_{13}x_{3t} + u_{1t}\\
y_{2t} &=& x_{1t}\beta_{21} + \gamma_{21}y_{1t} + \beta_{24}x_{4t} + u_{2t}
\end{eqnarray}
Si nous disposons d'un \'{e}chantillon de T observations, les vecteurs qui contiennent toutes les observations sont $\vec{y}_{1}, \vec{y}_{t}, \vec{x}_{1}, \vec{x}_{2}, \vec{x}_{3}, \vec{x}_{4}$ et le syst\`{e}me s'\'{e}crit: 
\begin{eqnarray}
\vec{y}_{1} &=& \vec{x}_{1}\beta_{11} + \gamma_{12}\vec{y}_{2} + \beta_{12}\vec{x}_{2} + \beta_{13}\vec{x}_{3} + \vec{u}_{1}\\
\vec{y}_{2} &=& \vec{x}_{1}\beta_{21} + \gamma_{21}\vec{y}_{1} + \beta_{24}\vec{x}_{4} + \vec{u}_{2}
\end{eqnarray}
et sous forme matricielle
\begin{eqnarray}
\vec{y}_{1} &=& \begin{bmatrix}
\vec{y}_{2}&\vec{x}_{1}&\vec{x}_{2}&\vec{x}_{3}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\gamma_{12}\\
\beta_{11}\\
\beta_{12}\\
\beta_{13}
\end{bmatrix}
+ \vec{u}_{1} = \mathsf{Z}_{1} \vec{\sigma}_{1} + \vec{u}_{1}\\
\vec{y}_{2} &=& \begin{bmatrix}
\vec{y}_{1}&\vec{x}_{1}&\vec{x}_{4}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\gamma_{21}\\
\beta_{21}\\
\beta_{24}
\end{bmatrix}
+ \vec{u}_{2} = \mathsf{Z}_{2} \vec{\sigma}_{2} + \vec{u}_{2}
\end{eqnarray}
et
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
\vec{u}_{1}\\
\vec{u}_{2}
\end{bmatrix}
\sim
\mathcal{N}[\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
\sigma_{11}I_{T}&\sigma_{12}I_{T}\\
\sigma_{21}I_{T}& \sigma_{22}I_{T}
\end{pmatrix}]
\end{equation}
\paragraph{}
Comme le vecteur $\vec{y}_{2}$ figurant \`{a} droite de l'\'{e}quation donnant $\vec{y}_{1}$ est corr\'{e}l\'{e} \`{a} $\vec{u}_{1}$, on va montrer que l'estimateur obtenu par les MCO est biais\'{e} et inconsistant. L'\'{e}quation de la demande s'\'{e}crivait sous la forme: $ \vec{y}_{1} = \mathsf{Z}_{1} \vec{\sigma}_{1} + \vec{u}_{1}$ avec $\vec{u} \sim \mathcal{N}(0,\sigma_{11}I_{T})$.
Utilisant les MCO pour obtenir $\vec{\sigma}_{1}$ on obtient
\begin{equation}
\hat{\sigma}_{1} = (\mathsf{Z}_{1}^{t}\mathsf{Z}_{1})^{-1}\mathsf{Z}_{1}^{t}\vec{y}_{1}
\end{equation}
et
\begin{equation}
E[\hat{\sigma}_{1}] = E[(\mathsf{Z}_{1}^{t}\mathsf{Z}_{1})^{-1}\mathsf{Z}_{1}^{t}(\mathsf{Z}_{1} \vec{\sigma}_{1} + \vec{u}_{1})] = \vec{\sigma}_{1} + E[(\mathsf{Z}_{1}^{t}\mathsf{Z}_{1})^{-1}\mathsf{Z}_{1}^{t}\vec{u}_{1}]
\end{equation}
Puisque $\vec{y}_{2}$ dans $\mathsf{Z}_{1}$ est corr\'{e}l\'{e} \`{a} $\vec{u}_{1}$ le second terme de $E[\hat{\sigma}_{1}]$ est non-nul et $E[\hat{\sigma}_{1}] \neq \sigma_{1}$. L'estimateur obtenu est biais\'{e} et ce r\'{e}sultat est encore vrai quand T (taille de l'\'{e}chantillon) devient tr\`{e}s grand. Cet estimateur est donc inconsistant. Nous allons construire un estimateur consistant de $\vec{\sigma}_{1}^{t} = (\gamma_{12}, \beta_{11}, \beta_{12}, \beta_{13})$. Pour cela nous construisons la matrice X form\'{e}e des variables exog\`{e}nes, soit:
\begin{equation}
X = \begin{bmatrix}
\vec{x}_{1}&\vec{x}_{2}&\vec{x}_{3}&\vec{x}_{4}
\end{bmatrix}
\end{equation}
Cette matrice X est non-stochastique et a la m\^{e}me dimension que $\mathsf{Z}_{1}$. Ses \'{e}l\'{e}ments sont non-corr\'{e}l\'{e}s \`{a} $\vec{u}_{1}$ et donc $plim\frac{X^{t}\vec{u}_{1}}{T} = 0$. Mais, ils sont hautement corr\'{e}l\'{e}s \`{a} $\vec{y}_{2}$. On peut multiplier l'\'{e}quation de la demande, soit $\vec{y}_{1} = \mathsf{Z}_{1}\vec{\sigma}_{1} + \vec{u}_{1}$ par $X^{t}$ pour obtenir:
\begin{equation}
X^{t}\vec{y}_{1} = X^{t}\mathsf{Z}_{1}\vec{\sigma}_{1} + X^{t}\vec{u}_{1}
\end{equation}
alors
\begin{equation}
plim\frac{X^{t}\vec{y}_{1}}{T} = plim\frac{X^{t}\vec{\sigma}_{1}\mathsf{Z}_{1}}{T} + plim\frac{X^{t}\vec{u}_{1}}{T}
\end{equation}
Mais X et $\vec{u}_{1}$ non corr\'{e}l\'{e}s $\Longrightarrow plim\frac{X^{t}\vec{u}_{1}}{T} = 0$. On a donc:
\begin{equation}
plim\frac{X^{t}\vec{y}_{1}}{T} = plim\frac{X^{t}\vec{\sigma}_{1}\mathsf{Z}_{1}}{T}
\end{equation}
Si on note $plim\frac{X^{t}\vec{y}_{1}}{T} : \Sigma_{Xy_{1}}$ et $plim\frac{X^{t}\mathsf{Z}_{1}}{T} : \Sigma_{X\mathsf{Z}_{1}}$ alors  
$\Sigma_{Xy_{1}} =  \Sigma_{X\mathsf{Z}_{1}}\vec{\sigma}_{1}$, puisque
$\Sigma_{Xy_{1}}$ et $\Sigma_{X\mathsf{Z}_{1}}$ existent et sont finis. Et comme $\Sigma_{X\mathsf{Z}_{1}}$ est non singuli\`{e}re:
\begin{equation}
\vec{\sigma}_{1} = \Sigma_{Xy_{1}}(\Sigma_{X\mathsf{Z}_{1}})^{-1}
\end{equation}
Si  nous utilisons les quantit\'{e}s $\frac{X^{t}\mathsf{Z}_{1}}{T}$ et $\frac{X^{t}\vec{y}_{1}}{T}$ comme proxy de $\Sigma_{Xy_{1}}$ et $\Sigma_{X\mathsf{Z}_{1}}$ alors:
\begin{equation}
\hat{\sigma}_{1} = (X^{t}\mathsf{Z}_{1})^{-1}X^{t}\vec{y}_{1}
\end{equation}
est un estimateur de $\sigma_{1}$ et on l'appelle l'estimateur \`{a} variables instrumentales: $\hat{\sigma}_{VI}$
\begin{equation}
\hat{\sigma}_{VI} = (X^{t}\mathsf{Z}_{1})^{-1}X^{t}\vec{y}_{1}
\end{equation}
et les $X = [x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}]$ forment un syst\`{e}me de variables instrumentales, \uline{Cet estimateur est consistant}. En effet:
\begin{eqnarray}
plim\hat{\sigma}_{VI} &=& plim[(\frac{X^{t}\mathsf{Z}_{1}}{T})^{-1}(\frac{X^{t}\vec{y}_{1}}{T})]\\
&=& plim[(\frac{X^{t}\mathsf{Z}_{1}}{T})^{-1}(\frac{X^{t}(\mathsf{Z}_{1}\vec{\sigma}_{1}+\vec{u}_{1})}{T})]\\
&=& plim[\vec{\sigma}_{1} + (\frac{X^{t}\mathsf{Z}_{1}}{T})^{-1}(\frac{X^{t}\vec{u}_{1}}{T})]\\
&=& \vec{\sigma}_{1} + plim(\frac{X^{t}\mathsf{Z}_{1}}{T})^{-1}plim(\frac{X^{t}\vec{u}_{1}}{T}) = \vec{\sigma}_{1}
\end{eqnarray} 
\paragraph{}
Soit le mod\`{e}le de r\'{e}gression $\vec{y} = X\vec{\beta} + \vec{u}$ o\`{u} $\frac{X^{t}\vec{u}}{T} \neq 0$ on peut trouver un estimateur constituant de $\vec{a}$ en utilisant l'estimateur des variables instrumentales $\hat{\beta}_{VI} = (S^{t}X)^{-1}S^{t}\vec{y}$ o\`{u} S est non stochastique, de m\^{e}me dimension que X est telle que: $\frac{S^{t}X}{T}$ est non singuli\`{e}re. (NB: S non stochastique $\Longrightarrow plim\frac{S^{t}X}{T} = 0$).
\begin{example}
	Revenons \`{a} la forme structurelle o\`{u}
	\begin{eqnarray}
	c_{t} &=& \beta + \gamma y_{t} + u_{t}\\
	y_{t} &=& c_{t} + i_{t}
	\end{eqnarray}
	avec un \'{e}chantillon de T observations. ON peut r\'{e}\'{e}crire sous la forme
	\begin{eqnarray}
	\vec{c} &=& \beta\vec{x}_{1} + \gamma \vec{y} + \vec{u}\\
	\vec{y} &=& \vec{c} + \vec{i}
	\end{eqnarray}
	O\`{u}:
	\begin{eqnarray}
	\vec{y}_{1} &=& \beta\vec{x}_{1} + \gamma \vec{y}_{2} + \vec{u} = \mathsf{Z}\vec{\sigma}+\vec{u}\\
	\vec{y}_{2} &=& \vec{y}_{1} + \vec{x}_{2}
	\end{eqnarray}
	alors $\vec{x}_{1}$ est un T-vecteur de 1 et $X = [x_{1}, x_{2}]$. L'estimateur des variables instrumentales de $[\gamma, \beta]$ est donn\'{e} par:
	\begin{equation}
	\hat{\sigma} = (X^{t}\mathsf{Z})^{-1}X^{t}\vec{y}_{1} =
	\begin{bmatrix}
	\vec{x}_{1}^{t}\vec{y}_{2}&\vec{x}_{1}^{t}\vec{x}_{1}\\
	\vec{x}_{2}^{t}\vec{y}_{2}&\vec{x}_{2}^{t}\vec{x}_{1}
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
	\vec{x}_{1}^{t}\vec{y}_{1}\\
	\vec{x}_{2}^{t}\vec{y}_{2}
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
\end{example}
\subsection{La M\'{e}thode des Doubles Moindres Carr\'{e}s (2SLS)}
On consid\`{e}re \`{a} nouveau l'\'{e}quation de l'offre dans le mod\`{e}le, soit $\vec{y}_{2} = \mathsf{Z}_{2}\vec{\sigma}_{2} + \vec{u}_{2}$ avec $\vec{u}_{2} \sim \mathcal{N}(0,\sigma_{22}I_{T})$ avec la matrice des variables exog\`{e}nes $x = [\vec{x}_{1}, \vec{x}_{2}, \vec{x}_{3}, \vec{x}_{4}]$. Les \'{e}l\'{e}ments de X sont suppos\'{e}s non corr\'{e}l\'{e}s aux pertubations $\vec{u}_{1}$, $vec{u}_{2}$ et $E[X^{t}\vec{u}_{1}] = 0$. Dans $\mathsf{Z}_{2} = [\vec{y}_{1}, \vec{x}_{1}, \vec{x}_{4}]$, $\vec{y}_{1}$ est corr\'{e}l\'{e} \`{a} $\vec{u}_{2}$ comme le montre la forme r\'{e}duite:
\begin{equation}
\vec{y}_{1} = \vec{x}_{1}\pi_{11}+ \vec{x}_{1}\pi_{12} + \vec{x}_{3}\pi_{13} + \vec{x}_{4}\pi_{14} + \vec{v}_{1}
\end{equation}
Soit:
\begin{equation}
\vec{y}_{1} = X\vec{\pi}_{1} + \vec{v}_{1}
\end{equation}
Appliquant les MCO \`{a} (6.153) qui v\'{e}rifie les hypoth\`{e}ses de base on obtient l'estimateur $\hat{\pi}_{1}$ de $\vec{\pi}_{1}$ et $\vec{y}_{1} = \hat{y}_{1} + \hat{v}_{1}$ o\`{u} $\hat{y}_{1} = X\hat{\pi}_{1}$ et l'estimateur des r\'{e}sidus $\hat{v}_{1} = \vec{y}_{1} - \hat{y}_{1}$. Si nous rempla\c{c}ons $\vec{y}_{1}$ par $\hat{y}_{1} + \hat{v}_{1}$ dans $\mathsf{Z}_{2}$, nous obtenons:
\begin{eqnarray}
\vec{y}_{2} &=& \begin{bmatrix}
\hat{y}_{1}+\hat{v}_{1}&\hat{x}_{1}&\vec{x}_{4}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\gamma_{21}\\
\beta_{21}\\
\beta_{24}
\end{bmatrix} + \vec{u}_{2}\\
&=& \begin{bmatrix}
\hat{y}_{1}&\hat{x}_{1}&\vec{x}_{4}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\gamma_{21}\\
\beta_{21}\\
\beta_{24}
\end{bmatrix} + \hat{v}_{1}\gamma_{21} + \vec{u}_{2}
\end{eqnarray}
\paragraph{}
Soit $\vec{y}_{2} = \hat{\mathsf{Z}}_{2}\vec{\sigma}_{2} + \bar{u}_{2}$ avec $\bar{u}_{2} = \hat{v}_{1}\gamma_{21}+\vec{u}_{2}$. Pour T tr\`{e}s grand on peut montrer que $\hat{\mathsf{Z}}_{2}$ et $\bar{u}_{2}$ sont non corr\'{e}l\'{e}s et on peut trouver un estimateur consistant de $\vec{\sigma}_{2}$.
\begin{equation}
\hat{\sigma}_{2} = (\hat{\mathsf{Z}}^{t}_{2}\hat{\mathsf{Z}}_{2})^{-1}\hat{\mathsf{Z}}^{t}_{2}\vec{y}_{2}
\end{equation}
et la matrice de variance-covariance de $\hat{\sigma}_{2}$ est donn\'{e}e par:
\begin{equation}
\hat{cov}(\hat{\sigma}_{2}) = \hat{\gamma}_{22}(\hat{\mathsf{Z}}^{t}_{2}\hat{\mathsf{Z}}_{2})^{-1}
\end{equation}
avec 
\begin{equation}
\vec{\gamma}_{22} =\frac{(y_{2}\mathsf{Z}_{2}\hat{\sigma}_{2})^{t}(y_{2}\mathsf{Z}_{2}\hat{\sigma}_{2})}{T}
\end{equation}
Parall\`{e}lement, on peut trouver un estimateur consistant des param\`{e}tres de la demande en \'{e}crivant l'\'{e}quation de la demande:
\begin{equation}
y_{t} = \gamma_{12}y_{2t} + x_{1t}\beta_{11} + x_{2t}\beta_{12} + x_{3t}\beta_{13} + u_{1t}
\end{equation}
avec les nouvelles  notations
\begin{equation}
\vec{y}_{1} = \gamma_{12}\vec{y}_{2} + \vec{x}_{1}\beta_{11} + \vec{x}_{2}\beta_{12} + \vec{x}_{3}\beta_{13} + \vec{u}_{1}
\end{equation}
et sous sa forme matricielle
\begin{equation}
\vec{y}_{1} = \begin{bmatrix}
\hat{y}_{2}&\hat{x}_{1}&\hat{x}_{2}&\vec{x}_{3}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\gamma_{12}\\
\beta_{11}\\
\beta_{12}\\
\beta_{13}
\end{bmatrix} + \vec{u}_{1} = \mathsf{Z}_{1}\vec{\sigma}_{1} + \vec{u}_{1}
\end{equation}
Alors si on remplace $\vec{y}_{2}$ par $X\hat{\pi}_{2}+\hat{v}_{2}$ en qppliquant les MCO \`{a} l'\'{e}quation obtenue \`{a} partir de la forme r\'{e}duite, soit 
\begin{equation}
\vec{y}_{2} = X\pi_{2} + v_{2}
\end{equation}
On obtient:
\begin{eqnarray}
\vec{y}_{1} &=& \begin{bmatrix}
X\hat{\pi}_{2} + \hat{v}_{2}&\hat{x}_{1}&\hat{x}_{2}&\vec{x}_{3}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\gamma_{12}\\
\beta_{11}\\
\beta_{12}\\
\beta_{13}
\end{bmatrix} + \vec{u}_{1}\\
\vec{y}_{1} &=& \begin{bmatrix}
X\hat{\pi}_{2}&\hat{x}_{1}&\hat{x}_{2}&\vec{x}_{3}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\gamma_{12}\\
\beta_{11}\\
\beta_{12}\\
\beta_{13}
\end{bmatrix} + \gamma_{12}\hat{v}_{2} +  \vec{u}_{1}\\
&=& \hat{\mathsf{Z}}_{1}\vec{\sigma}_{1} + \bar{u}_{1}
\end{eqnarray}
avec $\bar{u}_{1} = \gamma_{12}\hat{v}_{2} +  \vec{u}_{1}$
\paragraph{}
Pour T grand, $\hat{\mathsf{Z}}_{1}$ et $\bar{u}_{1}$ sont non corr\'{e}l'{e}s et on applique une deuxi`{e}me fois les MCO \`{a} l'\'{e}quation (6.165) pour obtenir:
\begin{equation}
\hat{\hat{\sigma}}_{1} = (\hat{\mathsf{Z}}^{t}_{1}\hat{\mathsf{Z}}_{1})^{-1}\hat{\mathsf{Z}}^{t}_{1}\vec{y}_{1}
\end{equation}
et la matrice de variance-covariance de $\hat{\hat{\sigma}}_{1}$ est donn\'{e}e par:
\begin{equation}
\hat{cov}(\hat{\hat{\sigma}}_{1}) = \hat{\gamma}_{11}(\hat{\mathsf{Z}}^{t}_{1}\hat{\mathsf{Z}}_{1})^{-1}
\end{equation}
avec 
\begin{equation}
\vec{\gamma}_{11} =\frac{(y_{2}\mathsf{Z}_{2}\hat{\hat{\sigma}}_{2})^{t}(y_{2}\mathsf{Z}_{2}\hat{\hat{\sigma}}_{2})}{T}
\end{equation}
D' o\`{u} le nom de Two Stage Least Squares (2SLS) donn\'{e} \`{a} la m\'{e}thode.
\section{S\'{e}ries Temporelles}
Dans diff\'{e}rents domaines: sciences de l'ing\'{e}nieur, \'{e}conomie, gestion, commerce, m\'{e}t\'{e}orologie, m\'{e}decine, sport... Certaines variables sont mesur\'{e}es
s\'{e}quentiellement dans le temps. A titre d'exemple, la Banque de la R\'{e}publique d'Ha\"{i}ti (BRH) enregistremchaque jour les donn\'{e}es sur le taux de change et les taux d'int\'{e}r\^{e}t. Les services de statistique de l'IHSI et du MEF produisent sur une base annuelle des  donn\'{e}es sur l'\'{e}volution du PIB. Les services  d'hydro-m\'{e}t\'{e}orologie du MARNDR analysent les quantit\'{e}s de pluie sur diff\'{e}rents sites. L'importance des s\'{e}ries temporelles est aussi illustr\'{e}e dans d'autres domaines d'application (pr\'{e}vision transport a\'{e}rien, imageries satellitaire er m\'{e}dicale, traitement de signaux bruit\'{e}s en th\'{e}orie du signal, analyse d'\'{e}lectrocardiogrammes ou de donn\'{e}es sismiques.)
\paragraph{Introduction aux S\'{e}ries Temporelles.}
Dans ce chapitre, nous ne voulons plus pr\'{e}dire les mouvements d'une variable (d\'{e}pendante) \`{a} partir d'un ensemble de variables explicatives; mais, nous voulons baser nos pr\'{e}dictions seulement sur l'histoire des valeurs de cette variable. A titre d'exemple, consid\'{e}rons une chronique de valeurs d'une variable $y(t)$ qui peut
\^{e}tre: un indice de la production industrielle, un taux d'int\'{e}r\^{e}t ou les valeurs des ventes de quantit\'{e}s de sacs de farine d'une minoterie. Les mouvements de $y(t)$ peuvent \^{e}tre li\'{e}s \`{a} des changements dans les prix, dans le revenu de la population ou dans le taux de change. Sans aucun doute, ces mouvements peuvent \^{e}tre dus \`{a} d'autres facteurs que nous ne pouvons pas expliquer comme par exemple la saisonnalit\'{e}.
\paragraph{}
D\`{e}s lors, il peut \^{e}tre difficile d'expliquer les mouvements de $y(t)$ en utilisant un mod\`{e}le structurel soit parce que certaines donn\'{e}es li\'{e}es aux variables explicatives ne sont pas disponible soit parce que quand ces donn\'{e}es existent le mod\`{e}le de r\'{e}gression utilis\'{e} conduit \`{a} des \'{e}carts-type si grands que les coefficients estim\'{e}s sont insignifiants et les pr\'{e}visions inacceptables. Nous devons donc trouver des m\'{e}thodes alternatives pour pr\'{e}voir les \'{e}volutions de $y(t)$. On a donc:
\begin{enumerate}
	\item  Faire  une \'{e}tude descriptive de $y(t)$ en s'appuyant sur des graphiques er en corrigeant d'\'{e}ventuels effets pervers. Pour avoir une vue d'ensemble nette de fluctuations de court-terme (ou des valeurs ab\'{e}rrantes).
	\item  Mod\'{e}liser la s\'{e}rie $y(t)$ et rechercher des causalit\'{e}s.
	\item  Pr\'{e}voir des valeurs \`{a} des dates futures \`{a} partir du mod\`{e}le retenu.
\end{enumerate}
\subsection{Introduction \& premi\`{e}res d\'{e}finitions}
\begin{definition}
	Une s\'{e}rie temporelle (on dit aussi s\'{e}rie chronologique) \`{a} temps discret est une suite d'observations d'un ph\'{e}nom\`{e}ne $\{y_{t}, t=1,2,3,...,T\}$ indic\'{e}es par t o\`{u} T repr\'{e}sente une date ou un temps (en minute, jour, mois, trimestre, ann\'{e}e...).
	\paragraph{}
	Des exemples de s\'{e}ries temporelles abondent dans le logiciel R
	\begin{itemize}
		\item  Nombre de morts accidentelles aux USA de 1973 \`{a} 1978.
		\item Nombre de passagers par mois dans les transports a\'{e}riens de 1949 \`{a} 1960 aux USA
		\item  Mesures annuelles en pied du niveau du lac Huron
	\end{itemize}
	Tr\`{e}s souvent, pour des raisons \'{e}conomiques, l'objectif principal de l'\'{e}tude d'une s\'{e}rie temporelle est la pr\'{e}vision des r\'{e}alisations futures (pr\'{e}voir l'\'{e}volution de la vente de sacs d'un produit de base, pr\'{e}voir l\'{e}volution des taux sur les bons BRH...) Tout en sachant qu'il est parfaitement impossible de pr\'{e}dire exactement le devenir d'une s\'{e}rie temporelle.
	\paragraph{}
	Il existe pour cela un large choix de mod\`{e}les o\`{u} les d\'{e}fis \`{a} relever sont multiples. Ainsi, il s'agit de:
	\begin{itemize}
		\item[a)] D\'{e}finir avec soin le mod\`{e}le avec un nombre fini de param\`{e}tres;
		\item[b)] Estimer les param\`{e}tres du mod\`{e}le;
		\item[c)] V\'{e}rifier la qualit\'{e} du mod\`{e}le et le comparer avec diff\'{e}rents mod\`{e}les en partageant l'\'{e}chantillon d'observations en $80\%$ pour l'apprentissage et $20\%$ pour les tests.
		\item[d)] Effectuer les pr\'{e}dictions.
	\end{itemize}
	D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale, on aura soin toujours de commencer en dessinant le chronogramme de la s\'{e}rie avec la commande \textit{plot.ts()} en R.
	\subsubsection{Stationnarit\'{e}}
	En d\'{e}veloppant des mod\`{e}les de s\'{e}ries temporelles, nous voulons savoir si le processus al\'{e}atoire ayant engendr\'{e} la s\'{e}rie de donn\'{e}es peut-\^{e}tre suppos\'{e}e poss\'{e}der des propri\'{e}t\'{e}s invariantes avec le temps. Si les charact\'{e}ristiques du processus al\'{e}atoire changent avec le temps nous disons que \uline{la s\'{e}rie est non stationnaire}.
	\paragraph{}
	Beaucoup de processus \'{e}tudi\'{e}s en \'{e}conomie ou en finance sont non stationnaires.
	\begin{enumerate}
		\item Notre Produit Int\'{e}rieur Brute croit (m\^{e}me tr\`{e}s faiblement) au cours du temps. Les propri\'{e}t\'{e}s al\'{e}atoires entre 1982 et 1986 sont tr\`{e}s diff\'{e}rentes des propri\'{e}t\'{e}s al\'{e}atoires entre 2012 et 2016. Il est manifeste que pour cette s\'{e}rie la moyenne change au cours du temps. Le niveau de cette s\'{e}rie fluctue autour du niveau moyen sur un petit intervalle de temps, mais ce niveau moyen change avec la position de l'intervalle.
		\item Le nombre de bl\'{e}ss\'{e}s sur les motos \`{a} Ouanaminthe augmente avec le temps et montre une variabilit\'{e} exprim\'{e}e par une variance tr\`{e}s diff\'{e}rente suivant la p\'{e}riode (jour de march\'{e} \`{a} Dajabon ou pas)
	\end{enumerate}
	\paragraph{}
	Ces deux s\'{e}ries temporelles sont non-stationnaires. Nous allons montrer que m\^{e}me quand il est difficile de mod\'{e}liser des s\'{e}ries non stationnaires, les processus al\'{e}atoires associ\'{e}s peuvent souvent \^{e}tre transform\'{e}s en processus stationnaires o\`{u} le graphe de la s\'{e}rie en fonction du temps montre un niveau moyen \`{a} peu pr\`{e}s constant et des fluctuations \`{a} peu pr\`{e}s de m\^{e}me ampleur autour de la moyenne et ce quelque soit la date. 
	\paragraph{}
	Nous allons d\'{e}finir quelques notions utiles pour analyser la stationnarit\'{e}. 
\end{definition}
\begin{definition}
	\begin{enumerate}
		\item On dit qu'une s\'{e}rie $\{y_{t}\}$ est tr\`{e}s faiblement stationnaire si:
		\begin{itemize}
			\item  Sa moyenne $E(y_{t}) = \mu_{y}$ est une constante ind\'{e}pendante de t ($E(y_{t}) = E(y_{t+m})$  $\forall t, m$)
			\item La covariance not\'{e}e:
			\begin{equation}
			\gamma_{y}(t+k,t) = E[(y_{t}-\mu_{y})(y_{t+k}-\mu_{y})] = cov(y_{t},y_{t+k})
			\end{equation}
			est appel\'{e}e auto-covariance de d\'{e}calage k.
			\item La fonction:
			$\gamma_{y}(t+k,t)$  est la fonction d'auto-covariance de $\{y_{t}\}$ est ind\'{e}pendante de t pour chaque k.
			\item En vertu de c, pour un processus stationnaire
			\begin{equation}
			\gamma_{y}(k) = \gamma_{y}(k,0) = \gamma_{y}(t+k,t)
			\end{equation}
			On notera tout simplement $\gamma_{y}(\bullet)$ la fonction d'auto-covariance et sa valeur au d\'{e}calage k: $\gamma_{k}$. De plus:
			\begin{itemize}
				\item  \begin{equation*}
					\gamma_{0} = V(y_{t}) = V(y_{t+k})
				\end{equation*}
				la variance $\sigma_{y}^{2} = E(y_{t}-\mu)^{2}$ est aussi stationnaire et est donc une constante ind\'{e}pendante de t.
				\item \begin{equation*}
					\gamma_{k} = \gamma_{-k}
				\end{equation*}
			\end{itemize}
			Cette  fonction \'{e}tant donc paire, on la repr\'{e}sente que pour $k=0, 1, 2, \cdots$
		\end{itemize}
		\item Le coefficient d'auto-corr\'{e}lation d'ordre k est d\'{e}fini par:
		\begin{equation}
		\rho_{k} = \frac{cov(y_{t},y_{t+k})}{\sqrt{V(y_{t}) \times V(y_{t+k})}} = \frac{cov(y_{t},y_{t+k})}{\sigma_{y_{t}}^{2}}
		\end{equation}
		puisque $\{y_{t}\}$ est stationnaire $\Longrightarrow$ $V(y_{t}) = V(y_{t+k})$. La fonction d'autocorr\'{e}lation de la s\'{e}rie $\{y_{t}\}$ est donc $k \longrightarrow \rho_{k}$ avec ($\rho_{k}=\rho_{-k}$) son graphique est appel\'{e} un corr\'{e}logramme et
		\begin{equation}
		\rho_{k} = \frac{\gamma_{k}}{\gamma_{0}}
		\end{equation}
	\end{enumerate}
\end{definition}
\subsubsection{Exemples classiques de processus stationnaires et non-stationnaires}
\begin{itemize}
	\item[A. Bruit Blanc] 
	\item[$\bullet$] Supposons que le processus al\'{e}atoire s'\'{e}crit simplement:
	\begin{equation}
	y_{t} = \epsilon_{t}
	\end{equation}
	o\`{u} $\epsilon_{t}$ est une suite de variables al\'{e}atoires \uline{non corr\'{e}l\'{e}} de moyenne nulle et de variance $\sigma_{\epsilon}^{e}$ constante. $\epsilon_{t}$ est appel\'{e} un \textbf{Bruit Blanc}.
	\item[$\bullet$] Si les variables al\'{e}atoires sont ind\'{e}pendantes et identiquement distribu\'{e}es suivant une loi normale $\mathcal{N}(0,\sigma_{\epsilon}^{2})$ le \textbf{Bruit Blanc} est dit \textbf{Gaussien}.
\end{itemize}
\begin{lemma}
	Un Bruit Blanc Gaussien est un processus stationnaire puisque :
	\begin{align}
		E(y_{t}) &= 0 \\
		\gamma_{y}(t+k,t) &= \left \{ \begin{array}{r c l}
			\sigma_{\epsilon}^{2}& k=0\\
			0& k \neq 0                                                          
		\end{array}
		\right.
	\end{align}
	la premi\`{e}re \'{e}quation d\'{e}pend de t mais la seconde ne l'est pas.
	\paragraph{}
	Supposons que le processus stochastique est un bruit blanc ($y_{t} = \epsilon_{t}$)
	\begin{equation}
	\rho_{0} = \frac{\gamma_{0}}{\gamma_{0}} = 1
	\end{equation}
	et pour k>0
	\begin{equation}
	\rho_{k} = \frac{\gamma_{k}}{\gamma_{0}} = 0
	\end{equation}
	alors  toute pr\'{e}vision $\hat{y}_{T+l}$ pour tout l est nulle. Il n'y a donc aucun int\'{e}r\^{e}t \`{a} utiliser ce mod\`{e}le pour pr\'{e}voir. D\`{e}s lors pour une s\'{e}rie $\{y_{t}\}$ quelconque il peut \^{e}tre int\'{e}ressant de tester si les valeurs de $\rho_{k}$ sont proches de z\'{e}ro.
\end{lemma}
\begin{example}
	En R avec \textit{rnorm(100)} on peut simuler un BBG de longueur 100 avec:
	\begin{lstlisting}
	set.seed(1)
	w <- rnorm(100)
	plot(w,type="l")
	\end{lstlisting}
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=2in]{BBG}
		\end{center}
		\caption{Bruit Blanc Gaussien Simul\'{e}}
		\label{figure 2}
	\end{figure}
\end{example}
\begin{itemize}
	\item[B.] La Marche Al\'{e}atoire
\end{itemize}
\begin{definition} Soit $y_{t}$ une s\'{e}rie temporelle. Alors $y_{t}$ est une marche al\'{e}atoire si:
	\begin{equation}
	y_{t} = y_{t-1} + \epsilon_{t}
	\end{equation}
	o\`{u} $\epsilon_{t}$ est un bruit blanc. $E(\epsilon_{t}) = 0$; $E(\epsilon_{\rho}\epsilon_{s}) = 0$ pour $\rho \neq s$ .
	Alors
	\begin{align}
		y_{t-1} = y_{t-2} + \epsilon_{t-1} + \cdots &\Longrightarrow \boxed{y_{t} = \epsilon_{t} + \epsilon_{t-1} + \cdots + \epsilon_{1}}\\
		E(y_{t}^{2}) = E(\epsilon_{t}^{2}) + E(\epsilon_{t-1}^{2})+\cdots+E(\epsilon_{1}^{2}) &= t\sigma^{2}
	\end{align}
\end{definition}
Car $E(\epsilon_{i}^{2}) = \sigma^{2}$ $\forall i$. Et pour tout t et pour $k \geq 0$ :
\begin{equation}
\gamma_{y}(t+k,t) = cov(y_{t+k},y_{t})
\end{equation}
Mais
\begin{equation}
y_{t+k} = y_{t} + \epsilon_{t+1} \Longrightarrow y_{t+2} = y_{t} + \epsilon_{t+1} + \epsilon_{t+2}
\end{equation}
Donc
\begin{equation}
y_{t+k} = y_{t} + \epsilon_{t+1} + \cdots + \epsilon_{t+k}
\end{equation}
alors
\begin{eqnarray}
cov(y_{t+k},y_{t}) &=& cov(y_{t} + \epsilon_{t+1} + \cdots + \epsilon_{t+k},y_{t})\\
&=&cov(y_{t},y_{t}) = E(y_{t}^{2}) = t\sigma^{2}
\end{eqnarray}
Puisque: $\gamma_{y}(t+k,t) = t\sigma^{2}$ d\'{e}pend de t, la s\'{e}rie est non-stationnaire.
\subsubsection{Autres D\'{e}finitions}
Dans la d\'{e}finition 2, on d\'{e}crit un processus a\'{e}atoire pour lequel nous disposons d'un nombre limit\'{e} d'observations. Sous certaines conditions on peut trouver un estimateur convergent $\hat{\rho}_{k}$ de $\rho_{k}$ (voir Brockwell and Davis)
\begin{equation}
\hat{\rho}_{k} = \frac{\sum_{t=1}^{T-k}(y_{t}-\bar{y}) \times (y_{t+k}-\bar{y})}{\sum_{t=1}^{T}(y_{t}-\bar{y})^{2}}
\end{equation}
est appel\'{e} le coefficient d'autocorr\'{e}lation empirique et $k\longmapsto \hat{\rho}_{k}$ est la fonction d'autocorr\'{e}lation empirique.
\paragraph{}
Il est souvent utile de voir si les valeurs de $\hat{\rho}_{k}$ sont proches de z\'{e}ro ou de tester si toutes les valeurs de la fonction d'autocorr\'{e}lation $\rho_{k}$ sont nulles pour $k>0$. Pour tester si une valeur particuli\`{e}re de la fonction d'autocorr\'{e}lation est nulle on utilise un r\'{e}sultat du \`{a} M.S Barlett. Il a montr\'{e} que si une s\'{e}rie temporelle est g\'{e}n\'{e}r\'{e}e par un processus qui est un bruit blanc les coefficients $\rho_{k}$ (pour $k>0$) sont distribu\'{e}s asymptotiquement comme une loi normale de moyenne $\theta$ et d'\'{e}cart-type $\frac{1}{\sqrt{T}}$ o\`{u} T est le nombre d'observations de la s\'{e}rie.
\paragraph{}
Ainsi, si une s\'{e}rie particuli\`{e}re est constitu\'{e}e de 100 \'{e}l\'{e}ments alors approxymativement nous pouvons attacher un \'{e}cart-type de $\frac{1}{\sqrt{100}}$ \`{a} chaque coefficient de corr\'{e}lation. D\`{e}s lors, si un coefficient particulier est plus grand que 0.2 nous pouvons \^{e}tre \`{a} $95\%$ certains que la vraie valeur du coefficient d'autocorr\'{e}lation n'est pas nulle $(\neq \theta)$.
Pour tester l'hypoth\`{e}se que tous les coefficients d'autocorr\'{e}lations
$\rho_{1} \cdots \rho_{k}$ sont nuls on utilise la statistique introduit par Box \& Pierce.
\paragraph{Processus non stationnaires homog\`{e}nes}
En pratique, tr\`{e}s peu de s\'{e}ries sont stationnaires. Cependant, heureusement, beaucoup de s\'{e}ries non-stationnaires rencontr\'{e}es en \'{e}conomie et en finance poss\`{e}dent une propri\'{e}t\'{e} int\'{e}r\'{e}ssante si quand elles sont diff\'{e}renci\'{e}es une ou plusieurs fois, les s\'{e}ries obtenues par diff\'{e}renciation seront stationnaires. \uline{De telle s\'{e}ries sont dite homog\`{e}nes}. Le nombre de fois que la s\'{e}rie "parent" doit \^{e}tre diff\'{e}renci\'{e}s avant d'obtenir une s\'{e}rie stationnaire est appel\'{e} \uline{l'ordre d'homog\'{e}n\'{e}it\'{e}}. 
\paragraph{}
Ainsi, si $y_{t}$ est une s\'{e}rie non stationnaire homog\`{e}ne d'ordre 1 la s\'{e}rie:
\begin{equation*}
	w_{t} = y_{t}-y_{t-1}=\Delta y_{t}
\end{equation*}
est stationnnaire. Elle sera non stationnaire homog\`{e}ne de degr\'{e} 2 si:
\begin{equation*}
	\Delta^{2} y_{t} = \Delta(\Delta y_{t}) = \Delta(y_{t}-y_{t-1}) = \Delta y_{t} - \Delta y_{t-1}
\end{equation*}
est stationnaire. 
\paragraph{}
A titre d'exemple consid\'{e}rons la marche al\'{e}atoire $y_{t} = y_{t-1} + \epsilon_{t}$ o\`{u} $E(\epsilon_{t}) = 0$ et $E(\epsilon_{t}\epsilon_{t})=0$ et pour tout $t \neq s$ $E(\epsilon_{t}^{2}) = \sigma^{2}_{\epsilon}$ alors
\begin{equation*}
	w_{t} = y_{t}-y_{t-1}= \epsilon_{t}
\end{equation*}
est un bruit blanc avec une fonction d'autocorr\'{e}lation $\rho_{0}^{(w)}=1$
et $\rho_{K}^{(w)}=0$ pour tout $k>0$. la marche al\'{e}atoire est homog\`{e}ne d'ordre 1.
\paragraph{Op\'{e}rations en s\'{e}ries temporelles}
Pour faciliter la manipulation des s\'{e}ries temporelles, on utilise \textbf{l'op\'{e}rateur retard} qui est not\'{e} indiff\'{e}remment par un B (Backwords) oou un L (Leg) et fait passer de $y_{t}$ \`{a} $y_{t-1}$. Ainsi:
\begin{eqnarray}
\beta y_{t} &=& y_{t-1}\\
\beta^{2} y_{t} &=& \beta(\beta y_{t})=\beta(y_{t-1})=y_{t-2}
\end{eqnarray}
La diff\'{e}rence premi\`{e}re \'{e}voqu\'{e} avant est telle que:
\begin{equation}
\Delta y_{t} = (1-\beta) y_{t} = y_{t} - y_{t-1}
\end{equation}
Elle donne la s\'{e}rie des accroissements. De m\^{e}me, l'op\'{e}rateur $\Delta^{2}$ de diff\'{e}rence seconde donne la s\'{e}rie "des accroissements des accroissements":
\begin{eqnarray}
\Delta^{2} y_{t} &=& \Delta(\Delta y_{t})=(1-\beta)[(1-\beta)y_{t}] = (1-\beta)^{2} y_{t}\\
&=& (1-2\beta+\beta^{2}) y_{t}=y_{t}-2y_{t-1}+y_{t-2}
\end{eqnarray}
\begin{example}[1]
	Si $\{y_{t}\}$ est une marche al\'{e}atoire:
	\begin{equation*}
		y_{t} = y_{t-1} + w_{t}
	\end{equation*}
	o\`{u} $w_{t}$ est un bruit blanc alors:
	\begin{eqnarray}
	y_{t-1} &=& y_{t-2} + w_{t-1} \Longrightarrow y_{t} = w_{t} + w_{t-1} + y_{t-2}\\
	y_{t-2} &=& y_{t-3} + w_{t-2} \Longrightarrow y_{t} = w_{t} + w_{t-1} + w_{t-2}+y_{t-3}\\
	\vdots
	y_{t} &=& w_{t} + w_{t-1} + w_{t-2} + \cdots + w_{1}
	\end{eqnarray}
	si l'on fait l'hypoth\`{e}se que la s\'{e}rie n'est pas infinie et d\'{e}marrera \`{a} un temps t=1. Utilisant l'op\'{e}rateur Backward B on trouve le m\^{e}me r\'{e}sultat. En effet:
	\begin{eqnarray}
	\beta y_{t} &=& y_{t-1} \Longrightarrow y_{t} = \beta y_{t} + w_{t}\\
	(1-\beta)y_{t} &=& w_{t}\\
	y_{t} &=& (1-\beta)^{-1} \cdot w_{t} =(1+\beta+\beta^{2}+\cdots)w_{t} = w_{t} + w_{t-1}+ \cdots+ w_{1} 
	\end{eqnarray}
	en utilisant le d\'{e}veloppement en s\'{e}ries de $(1-\beta)^{-1}$.
	\paragraph{NB}
	Si une s\'{e}rie suit une marche al\'{e}atoire $(y_{t} = y_{t-1} + w_{t})$ alors la s\'{e}rie diff\'{e}renci\'{e}e:
	\begin{eqnarray}
	w_{t} &=& y_{t} -y_{t-1}\\
	w_{t} &=& y_{t} - \beta y_{t} =(1-\beta)y_{t}
	\end{eqnarray}
	o\`{u} $w_{t}$ est un bruit blanc.
\end{example}
\begin{example}[2]
	La s\'{e}rie $y_{t}=y_{t-1}-\frac{1}{4}y_{t-2}+w_{t} = \beta y_{t} -\frac{1}{4}\beta^{2} y_{t}+w_{t}$. Soit
	\begin{eqnarray}
	(1-\beta+\frac{1}{4}\beta^{2}) y_{t} &=& w_{t} = \frac{1}{4}(4-4\beta+\beta^{2}) y_{t}\\
	w_{t}&=&\frac{1}{4}(\beta-2)^{2} y_{t}
	\end{eqnarray}
\end{example}
\subsection{Processus Autor\'{e}gressifs}
On exprime souvent l'\'{e}volution d'une s\'{e}rie en fonction de son pass\'{e}. Pour exprimer cette d\'{e}pendance on utilise un mod\`{e}le dit \uline{processus autor\'{e}gressif}.
\begin{definition}
	La s\'{e}rie $x_{t}$ est un \uline{processus autor\'{e}gressif d'ordre p} si les observations sont g\'{e}n\'{e}r\'{e}es par une moyenne pond\'{e}r\'{e}e des observations pass\'{e}es des p p\'{e}riodes pr\'{e}c\'{e}dentes:
	\begin{equation}
	x_{t} = \phi_{1} x_{t-1} + \phi_{2} x_{t-2} + \cdots + \phi_{p} x_{t-p} + \epsilon_{t}
	\end{equation}
	\begin{itemize}
		\item[a)] O\`{u} $\epsilon_{t}$ est un bruit blanc ($\epsilon_{t} \sim \mathcal{BB}(0,\sigma^{2})$).
		\item[b)] Les $\phi_{i}$ les param\`{e}tres du mod\`{e}le avec $\phi_{p} \neq 0$.
		\item[c)] Les $\epsilon_{t}$  sont corr\'{e}l\'{e}s aux $x_{i}$ pour chaque $i<t$.
	\end{itemize}
	De tels processus sont not\'{e}s $AR(p)$.
\end{definition}
\paragraph{NB}
\begin{itemize}
	\item  La marche al\'{e}atoire $x_{t} = x_{t-1} +\epsilon_{t}$ est un cas sp\'{e}cial de processus $AR(1)$.
	\item Le mod\`{e}le peut-\^{e}tre construit \`{a} partir d'une regression  de $x_{t}$ sur les termes pass\'{e}s d'o\`{u} l'appellation: processus autor\'{e}gressif et les $\phi_{i}$ pourraient \^{e}tre estim\'{e}s \`{a} partir de la minimisation de la somme des carr\'{e}s des r\'{e}sidus.
	\item En utilisant l'op\'{e}rateur  de retard (de d\'{e}calage).
	\begin{eqnarray}
	x_{t} &=& \phi_{1} \beta x_{t} + \phi_{2} \beta^{2} x_{t} + \cdots + \phi_{p} \beta^{p} x_{t} + \epsilon_{t} \\
	\epsilon_{t} &=& (1-\phi_{1} \beta - \phi_{2} \beta^{2} - \cdots - \phi_{p} \beta^{p}) x_{t}
	\end{eqnarray}
	Soit 
	\begin{equation*}
		\theta(\beta)\cdot x_{t} = \epsilon_{t}
	\end{equation*}
	L'\'{e}quation $\theta(\beta) = 0$ o\`{u} $\beta$ est formellement trait\'{e} comme un nombre (r\'{e}\`{e}l ou complexe) est appel\'{e}e \'{e}quation caract\'{e}ristique. Les racines de l'\'{e}quation caract\'{e}ristique doivent \^{e}tre en valeur absolue strictement sup\'{e}rieures \`{a} l'unit\'{e} pour avoir un processus stationnaire. Ainsi la marche al\'{e}atoire
	\begin{equation*}
		x_{t} = x_{t-1} + \epsilon_{t} \Longleftrightarrow (1-\beta)x_{t} = \epsilon_{t}
	\end{equation*}
	a pour racine $\beta = 1$ et est donc non stationnaire.
	\item Un $AR(1)$ mod\`{e}le v\'{e}rifiant $|\phi|<1$ est un processus stationnaire. En effet:
	\begin{eqnarray}
	x_{t} = \phi_{1}x_{t-1} + \epsilon_{t} &\Longrightarrow&  (1-\phi_{1}\beta)\cdot x_{t} = \epsilon_{t} = \theta_{1}(\beta)\\
	\theta_{1}(\beta) =0 &\Longrightarrow& 1-\phi_{1}\beta=0 \Longrightarrow \beta=\frac{1}{\phi_{1}}>1
	\end{eqnarray}
	puisque $|\phi_{1}|<1$.
	\item Le mod\`{e}le $x_{t} = \frac{1}{2}x_{t-1} + \frac{1}{2}x_{t-2} + \epsilon_{t}$ est non stationnaire. En effet:
	\begin{equation}
	x_{t} -\frac{1}{2}x_{t-1} -\frac{1}{2}x_{t-2} = (1-\frac{1}{2}\beta-\frac{1}{2}\beta^{2})\cdot x_{t} = \epsilon_{t}
	\end{equation}
	Alors 
	\begin{equation}
	\theta_{2}(\beta) = -\frac{1}{2}(\beta^{2}+\beta-2) = 0 \Longrightarrow \theta_{2}(\beta) = -\frac{1}{2}(\beta-1)(\beta+2)
	\end{equation}
	Et le mod\`{e}le est non-stationnaire avec une racine $\beta =1$
	\item Par contre le mod\`{e}le $AR(2)$
	\begin{equation*}
		x_{t} = -\frac{1}{2}x_{t-2}+\epsilon_{t}
	\end{equation*}
	est stationnaire car:
	\begin{equation}
	\theta_{2}(\beta)=(1+\frac{1}{2}\beta^{2}) = 0 \Longrightarrow \beta = \pm \sqrt{2i}
	\end{equation}
	avec $|\beta|=\sqrt{2}>1$
\end{itemize}
\subsubsection{Propri\'{e}t\'{e}s du second ordre d'un $AR(1)$}
Soit $x_{t} = \phi \cdot x_{t-1} + \epsilon_{t}$ un $AR(1)$ avec $|\phi|<1$ et un $\epsilon_{t} \sim\mathcal{BB}(0,\sigma^{2}_{\epsilon})$ alors
\begin{equation}
\gamma_{0} = cov(x_{t},x_{t}) = cov(\phi x_{t-1}+\epsilon_{t},\phi x_{t-1}+\epsilon_{t})
\end{equation}
or
\begin{eqnarray}
cov(x_{t-1},\epsilon_{t}) &=& 0\\
\gamma_{0} &=& \phi^{2}cov(x_{t-1},x_{t-1}) + cov(\epsilon_{t},\epsilon_{t})\\
\gamma_{0} &=& \phi^{2} \cdot \gamma_{0} + \sigma^{2} \Longrightarrow \gamma_{0} = \frac{\sigma^{2}}{1-\phi^{2}}\\
\gamma_{1} &=& cov(x_{t},x_{t+1}) = cov(x_{t},\phi x_{t}+\epsilon_{t+1})\\
&=& cov(x_{t},\phi x_{t}+\epsilon_{t+1}) = \phi \cdot cov(x_{t},x_{t})
\end{eqnarray}
Donc $\gamma_{1} = \phi \cdot \gamma_{0} = \frac{\phi \sigma^{2}}{1-\phi^{2}}$ et $\gamma_{2} = cov(x_{t},x_{t+1})$.
\begin{equation}
\gamma_{2} = cov(x_{t}, x_{t+1}+\epsilon_{t+1}) = \phi cov(x_{t},x_{t+1}) = \phi \cdot \frac{\phi \sigma^{2}}{1-\phi^{2}}
\end{equation}
\paragraph{}
On a donc $\gamma_{1} = \frac{\phi \sigma^{2}}{1-\phi^{2}}$ et $\gamma_{2} = \frac{\phi^{2} \sigma^{2}}{1-\phi^{2}}$ alors 
\begin{equation}
\gamma_{k} = cov(x_{t}, x_{t+k}) =  \frac{\phi^{k} \sigma^{2}}{1-\phi^{2}}
\end{equation}
Le r\'{e}sultat est vrai pour $n=1$ et $n=2$. On va montrer que s'il est vrai pour $n-1$ il est vrai pour n. En effet
\begin{eqnarray}
\gamma_{k} &=& cov(x_{t},x_{t+k}) =cov(x_{t},\phi x_{t+k-1}+\epsilon_{t+k})\\
&=& cov(x_{t},\phi x_{t+k-1})+cov(x_{t},\epsilon_{t+k})\\
&=& \phi \cdot cov(x_{t},x_{t+k-1}) = \phi \cdot  \frac{\phi^{k-1} \sigma^{2}}{1-\phi^{2}}\\
\gamma_{k} &=&  cov(x_{t},x_{t+k}) =\frac{\phi^{k} \sigma^{2}}{1-\phi^{2}}
\end{eqnarray}
\paragraph{}
La fonction d'autocorr\'{e}lation pour un $AR(1)$ est alors:
\begin{equation}
\rho_{k} = \frac{\gamma_{k}}{\gamma_{0}} = \phi^{k} \cdot \frac{\sigma^{2}}{1-\phi^{2}} \cdot  \frac{1-\phi^{2}}{\sigma^{2}}
\end{equation}
Comme $|\phi|<1$ pour un $AR(1)$ stationnaire, $\rho_{k}$ d\'{e}croit g\'{e}om\'{e}triquement quand k augmente.\newpage
\subsubsection{Simulation d'un $AR(1)$} 
Avec R, on peut simuler un processus autor\'{e}gressif
\begin{lstlisting}
set.seed(1)
x <- w <- rnorm(100)
for(t in 2:100){
x[t] = 0.7*x[t-1] + w[t]
}
plot(x),type='l')
acf(x)
\end{lstlisting}
\begin{marginfigure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=2in]{AR(1)}
	\end{center}
	\caption{AR(1) Simul\'{e}}
	\label{figure 3}
\end{marginfigure}
\subsection{Processus en moyenne mobile $MA(q)$}
\begin{definition}
	$\{x_{t}\}$ est un processus en moyenne mobile d'ordre q, si pour tout bruit blanc $\epsilon_{t} \sim \mathcal{BB}(0,\sigma^{2}_{\epsilon})$
	\begin{equation}
	x_{t} = \mu + \epsilon_{t} + \theta_{1}\epsilon_{t-1} + \theta_{2}\epsilon_{t-2} + \cdots + \theta_{q}\epsilon_{t-q} 
	\end{equation}
	avec $\theta_{q} \neq 0$.
	\begin{enumerate}
		\item La moyenne du processus MA(q) est ind\'{e}pendant de t puisque
		\begin{equation*}
			E(x_{t}) = \mu
		\end{equation*}
		car $E(\epsilon_{i}) = o$ $\forall i$ et $E(\epsilon^{2}_{i}) = \sigma^{2}_{\epsilon}$
	\end{enumerate}
\end{definition}
\subsubsection{Caract\'{e}ristiques d'un $MA(1)$}
Soit $x_{t} = \mu + \epsilon_{t} + \theta_{1}\epsilon_{t-1}$ un processus $MA(1)$ alors
\begin{equation*}
	E(x_{t}) = \mu
\end{equation*}
et 
\begin{equation*}
	\gamma_{0} = E[(x_{t} - \mu)^{2}] = E[(\epsilon_{t} + \theta_{1}\epsilon_{t-1})^{2}] = \sigma^{2}_{\epsilon}(1+\theta_{1})^{2}
\end{equation*}
et pour un d\'{e}calage d'ordre 1
\begin{eqnarray}
\gamma_{1} &=& cov(x_{t},x_{t+1}) = cov(\mu + \epsilon_{t} + \theta_{1}\epsilon_{t-1}, \mu + \epsilon_{t+1} + \theta_{1}\epsilon_{t})\\
&=& \gamma_{1} = \theta_{1}cov(\epsilon_{t},\epsilon_{t}) = \theta_{1}\sigma_{\epsilon}^{2}
\end{eqnarray}
Pour un d\'{e}calage k quelconque:
\begin{eqnarray}
\gamma_{k} &=& cov(x_{t},x_{t+k}) = E[(x_{t}-\mu)(x_{t+k}-\mu)] \\
&=& E[(\epsilon_{t}+\theta_{1}\epsilon_{t-1})(\epsilon_{t+k}+\theta_{1}\epsilon_{t+k-1})]\\
&=& 0
\end{eqnarray}
pour $k>1$.
\paragraph{}
Pour un \uline{processus en $MA(1)$} toute valeur $x_{t}$ est seulement corr\'{e}l\'{e}e \`{a} $x_{t-1}$ et \`{a} $x_{t-1}$. La fonction d'autocorr\'{e}lation d'un $MA(1)$ s'\'{e}crit alors: 
\begin{align}
	\rho_{k} &= \frac{\gamma_{k}}{\gamma_{0}}\\
	\rho_{K} &= \left\{ \begin{array}{r c l}
		\frac{\gamma_{1}}{\gamma_{0}}& \forall k =1\\
		0 & \forall k>1
	\end{array}
	\right.
	= 
	\left\{ \begin{array}{r c l}
		\frac{\theta_{1}}{1+\theta_{1}^{2}}& \forall k =1\\
		0 & \forall k>1
	\end{array}
	\right.
\end{align}
\subsubsection{Propri\'{e}t\'{e} du second ordre d'un $MA(q)$}
Le processus $MA(Q)$ est d\'{e}crit par $q+2$ param\`{e}tres: la moyenne $\mu$, la variance des pertubations $\sigma^{2}_{\epsilon}$ et $\theta_{1}, \cdots, \theta_{q}$ param\`{e}tres.
\begin{eqnarray}
v(x_{t}) &=& cov(x_{t},x_{t}) = \gamma_{0}\\
&=& E[(x_{t}-\mu)^{2}] = E[(\epsilon_{t}+\sum_{i=1}^{q}\theta_{i}\epsilon_{t-i})^{2}]
\end{eqnarray}
Et donc:
\begin{align}
	\gamma_{0} &= E[(\epsilon^{2}_{t} + \theta^{2}_{1}\epsilon^{2}_{t-1}+ \cdots+ \theta^{2}_{q}\epsilon^{2}_{t-q}+ 2\theta_{1}\epsilon_{1}\epsilon_{t-1}+ \cdots)]
\end{align}
puisque 
\begin{eqnarray}
\gamma_{k} &=&E(\epsilon_{t},\epsilon_{t-1}) = 0\\
\gamma_{0} &=& \sigma^{2}(1+\theta^{2}_{1}+ \cdots+ \theta_{q}^{2})
\end{eqnarray}
\paragraph{Pour un MA(2):}
\begin{equation*}
	x_{t} = \mu+\epsilon_{t}+\theta_{1}\epsilon_{t-1} + \theta_{2}\epsilon_{t-2}
\end{equation*}
\begin{itemize}
	\item 
	$E(x_{t}) = \mu$
	\item \begin{eqnarray}
	\gamma_{0} &=& E[(\mu+\epsilon_{t}+\theta_{1}\epsilon_{t-1} + \theta_{2}\epsilon_{t-2})^{2}]\\
	&=& \sigma^{2}\epsilon(1+\theta^{2}_{1}+\theta_{2}^{2})
	\end{eqnarray} 
	\item \begin{eqnarray}
	\gamma_{1} &=& E[(\epsilon_{t}+\theta_{1}\epsilon_{t-1} + \theta_{2}\epsilon_{t-2})(\epsilon_{t+1}+\theta_{1}\epsilon_{t} + \theta_{2}\epsilon_{t-1})]\\
	&=& \sigma^{2}(1+\theta_{1}+\theta_{1}\theta_{2})
	\end{eqnarray}
\end{itemize}
\paragraph{}
Pour un $MA(q)$, on peut d\'{e}montrer par r\'{e}currence que
\begin{equation}
\gamma_{h} = \left\{
\begin{array}{r c l}
\sigma^{2}_{\epsilon}(1+\theta^{2}_{1}+ \cdots+ \theta_{q}^{2})& \forall h=0\\
\sigma^{2}(\theta_{h}+\theta_{h+1}\theta_{1}+ \cdots+ \theta_{q}\theta_{q-h})& 1\leq h \leq q
\end{array}
\right.
\end{equation} 
et on en d\'{e}duit $\rho_{K} = \frac{\rho_{K}}{\rho_{0}}$
\subsection{Processus ARMA(p,q)}
Nous introduisons ici un processus stationnaire comportant une partie AR et une partie MA qui va donc porter le nom de processus ARMA (Autor\'{e}gressive Moving Average).
\subsubsection{Processus $ARMA(p,q)$}
\begin{definition}
	On dit qu'un processus \uline{stationnaire} $(x_{t})_{t \in \mathbb{Z}^{+}}$ admet une repr\'{e}sentation $ARMA(p,q)$ s'il v\'{e}rifie l'\'{e}quation:
	\begin{equation}
	x_{t} = \phi_{1} x_{t-1} + \phi_{2} x_{t-2}+ \cdots+ \phi_{p} x_{t-p}+ \epsilon_{t} + \theta_{1}\epsilon_{t-1} + \theta_{2}\epsilon_{t-2}+ \cdots+ \theta_{q}\epsilon_{t-q}
	\end{equation}
	o\`{u} $\epsilon_{t}$ est un bruit blanc $\mathcal{BB}(0,\sigma^{2})$ et $\phi_{1}, \cdots, \phi_{p}$ et $\theta_{1}, \cdots, \theta_{q}$ sont des coefficients r\'{e}\`{e}ls, avec $\phi_{p} \neq 0$ et $\theta_{q} \neq 0$. Utilisant l'op\'{e}rateur Backward $\beta$. 
	\begin{equation}
	\Phi(\beta) = 1 - \phi_{1}\beta - \phi_{1}\beta^{2} - \cdots- \phi_{p}\beta^{p}
	\end{equation}
	et
	\begin{equation}
	\Theta(\beta) = 1+ \theta_{1}\beta + \theta_{2}\beta^{2} + \cdots+ \theta_{q}\beta^{q}
	\end{equation}
	un processus $ARMA(p,q)$ v\'{e}rifie l'\'{e}quation:
	\begin{align}
		\Phi(\beta)x_{t} = \Theta(\beta)\epsilon_{t}&& \forall t \in \mathbb{Z}
	\end{align}
\end{definition}
\begin{remark}
	\begin{enumerate}
		\item Que le processus est stationnaire quand les racines de $\Theta$ exc\`{e}dent l'unit\'{e} en valeur absolue.
		\item Que le processus est inversible quand les racines de $\Theta$ exc\`{e}dent l'unit\'{e} en valeur absolue.
	\end{enumerate}
\end{remark}
\subsubsection{Propri\'{e}t\'{e}s du second ordre d'un $ARMA(1,1)$}
Un processus $ARMA(1,1)$ est donn\'{e} par:
\begin{equation}
x_{t} = \phi x_{t-1} + \epsilon_{t} + \theta \epsilon_{t-1}
\end{equation}
o\`{u} $\epsilon_{t} \sim \mathcal{BB}(0,\sigma^{2})$.
Soit:
\begin{eqnarray}
x_{t} &=& \phi \beta x_{t} + \epsilon_{t} + \theta \beta \epsilon_{t}\\
(1-\phi \beta)x_{t} &=& (1+\theta \beta)\epsilon_{t}\\
x_{t} &=& (1+\phi\beta + \phi^{2}\beta^{2}+ \cdots)(1+\theta\beta)\epsilon_{t}\\
x_{t} &=& (\sum_{i=0}^{\infty}\phi^{i}\beta^{i})(1+\theta\beta)\epsilon_{t}\\
x_{t} &=& (\sum_{i=0}^{\infty}\phi^{i}\beta^{i} + \theta\sum_{i=0}^{\infty}\phi^{i}\beta^{i+1})\epsilon_{t}\\
x_{t} &=& (1 + \sum_{i=0}^{\infty}\phi^{i+1}\beta^{i+1} + \theta\sum_{i=0}^{\infty}\phi^{i}\beta^{i+1})\epsilon_{t}\\
x_{t} &=& \epsilon_{t} + [(\phi+\theta) \sum_{i=0}^{\infty}\phi^{i}\beta^{i+1} ]\epsilon_{t}\\
x_{t} &=& \epsilon_{t} + [(\phi+\theta) \sum_{i=0}^{\infty}\phi^{i}\epsilon_{t-i-1}]\\
x_{t} &=& \epsilon_{t} + (\phi+\theta)( \sum_{i=1}^{\infty}\phi^{i-1}\epsilon_{t-i})
\end{eqnarray}
alors $E(x_{t}) = E(\epsilon_{t}) + (\phi+\theta)( \sum_{i=1}^{\infty}\phi^{i-1}E(\epsilon_{t-i})) =0$ et $E(\epsilon_{i}) = 0$ $\forall i$. Et
\begin{eqnarray}
V(x_{t}) &=& V[\epsilon_{t} + (\phi+\theta)( \sum_{i=1}^{\infty}\phi^{i-1}\epsilon_{t-i})]\\
&=& V(\epsilon_{t}) + (\phi+\theta)^{2}\cdot \sum_{i=1}^{\infty}\phi^{2(i-1)}V(\epsilon_{t-i})\\
&=& \sigma^{2}_{\epsilon} + (\phi+\theta)^{2}\cdot \sum_{i=1}^{\infty}\phi^{2(i-1)}V(\epsilon_{t-i})\\
&=& \sigma^{2}_{\epsilon} + (\phi+\theta)^{2}\cdot \sigma^{2}\cdot\sum_{i=1}^{\infty}\phi^{2(i-1)} = \sigma^{2}_{\epsilon} + (\phi+\theta)^{2}\cdot \sigma^{2}\cdot(1+\phi^{2}+\phi^{4}+\cdots)\\
V(x_{t})&=& \sigma^{2}_{\epsilon} + (\phi+\theta)^{2}\cdot \sigma^{2}\cdot(1-\phi^{2})^{-1} = \sigma^{2}_{\epsilon}(1+\frac{(\phi+\theta)^{2}}{1-\phi^{2}})\\
\gamma_{0}&=&V(x_{i}) = \sigma^{2}_{\epsilon}(\frac{1+ 2\phi\theta+\theta^{2}}{1-\phi^{2}})
\end{eqnarray}
Pour $k>0$:
\begin{eqnarray}
\gamma_{k} &=& cov(x_{t},x_{t+k})\\
&=& cov( \epsilon_{t} + (\phi+\theta)( \sum_{i=1}^{\infty}\phi^{i-1}\epsilon_{t-i}), \epsilon_{t+k} + (\phi+\theta)( \sum_{i=1}^{\infty}\phi^{i-1}\epsilon_{t+k-i}))\\
&=& \frac{\sigma^{2}}{1-\phi^{2}}(\phi+\theta)(1+\phi\theta)\cdot \phi^{k-1}
\end{eqnarray}
Pour le montrer on va utiliser un raisonnement par r\'{e}currence plus simple que le calcul direct. 
\begin{proof}
	\begin{eqnarray}
	\gamma_{1} &=& cov(x_{t},x_{t+1}) = cov(x_{t}, \phi x_{t}+\epsilon_{t+1}+\theta\epsilon_{t})\\
	&=& \phi cov(x_{t},x_{t}) + cov(x_{t},\epsilon_{t+1}+\theta\epsilon_{t})
	\end{eqnarray}
	alors
	\begin{eqnarray}
	\gamma_{1} &=& \phi\gamma_{0} + cov(\phi x_{t-1}+\epsilon_{t}+\theta\epsilon_{t-1},\epsilon_{t+1}+\theta\epsilon_{t})\\
	\gamma_{1} &=& \phi\gamma_{0} + \theta\sigma^{2}_{\epsilon}\\
	&=& \phi\sigma^{2}_{\epsilon}(\frac{1+ 2\phi\theta+\theta^{2}}{1-\phi^{2}}) + \theta\sigma^{2}_{\epsilon}\\
	&=& \frac{\sigma^{2}}{1-\phi^{2}}[\phi + \phi\theta^{2}+\phi^{2}\theta+\theta]\\
	&=& \frac{\sigma^{2}}{1-\phi^{2}}(\phi + \theta)(1+\phi\theta)
	\end{eqnarray}
	Parall\`{e}lement
	\begin{eqnarray}
	\gamma_{2} &=& cov(x_{t},x_{t+2}) = cov(x_{t}, \phi x_{t+1}+\epsilon_{t+2}+\theta\epsilon_{t+1})\\
	&=& \phi cov(x_{t},x_{t+1}) + cov(x_{t},\epsilon_{t+2}+\theta\epsilon_{t+1})\\
	\gamma_{2}&=& \phi\gamma_{1} \Longrightarrow \gamma_{3} = \phi^{2}\gamma_{1}\\
	\vdots\\
	\gamma_{k}&=&\phi\gamma_{k-1} = \phi^{k-1} \gamma_{1} = \phi^{k-1} \frac{\sigma^{2}}{1-\phi^{2}}(\phi + \theta)(1+\phi\theta) 
	\end{eqnarray}
	On en d\'{e}duit:
	\begin{eqnarray}
	\rho_{2} &=& \frac{\gamma_{2}}{\gamma_{0}} = \phi \frac{\gamma_{1}}{\gamma_{0}} = \phi\rho_{1}\\
	\vdots\\
	\rho_{K} &=& \phi \rho_{k-1}
	\end{eqnarray}
\end{proof}
\newpage